<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>下厨 on 低质量随笔</title>
    <link>https://kyzy540.github.io/tags/%E4%B8%8B%E5%8E%A8/</link>
    <description>Recent content in 下厨 on 低质量随笔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 08:44:59 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://kyzy540.github.io/tags/%E4%B8%8B%E5%8E%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>黄焖鸡</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/chicken_braised_in_brown_sauce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 08:44:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/chicken_braised_in_brown_sauce/</guid>
      <description>我也是吃饱了撑的，“黄焖鸡”的英文翻译来源《“黄焖鸡米饭”英文怎么说？可不是“jimmy fan！”》
材料 鸡腿肉: 4人2腿 土豆: 1颗中个头或2颗小个头 洋葱: 半个 青椒: 1个 干香菇 蒜、姜 步骤 整个过程大约70分钟
先给肉去腥。鸡腿肉洗净切块，刀不行或单纯就懒的可以让店家帮忙切。肉放入冷水中，加生姜、料酒，浸泡10分钟
去腥后的肉加调料腌制30分钟: 黄豆酱，生抽，老抽，蚝油，糖，八角，蒜，姜，一点盐
起锅烧油，把肉和料一股脑倒进去。中火煎至鸡皮微焦。泡开的香菇和香菇水一起倒入锅，炖煮15分钟。导入切丁土豆，继续炖15分钟。开盖加入青椒和洋葱，煮2分钟，撒上葱花，完成。
原理分析 做法主要参考结合了2段B站视频:
《鸡的十种经典吃法，只有吃鸡这件事上我不认输》 《不洗碗系列 黄焖鸡哦！》 冷水去腥的方法看起来有理有据，而且操作简单，采纳。将所有酱料和鸡肉混在一起腌制更能入味，而且操作简单，采纳。鸡肉和香菇水都是一股脑下锅，单纯是因为操纵简单，我就想这么干。土豆、青椒、洋葱、葱花其实都是辅料，多放卖相好，少放也不影响吃。鉴于操作简单，采纳
关键词就是“简单”，“一股脑”
要提醒的是，鸡肉不同与猪/牛肉，不经炖。请勿故意延长炖煮时间，否则会烂。同理，土豆炖久了也容易糊，所以我选择只炖15分钟。想吃糊土豆的话可以和香菇一起下锅，炖上30分钟。
我头一次做的时候，把鸡肉炖了45分钟，还老早放入了腐竹。炖完那一坨糊糊，可谓悲壮</description>
    </item>
    <item>
      <title>做3杯奶茶</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/milktea_hk_style/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 15:48:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/milktea_hk_style/</guid>
      <description>我家的玻璃杯250ml，做3杯奶茶的配料包括
一块黑糖 (例如严选的原味黑糖) 100ml 黑白淡奶 (大约) 川宁乌龙茶/锡兰红茶 茶包*3袋 600ml 开水 制作流程
把3袋茶包的纸标签🏷️剪掉，和黑糖一起下锅，下开水，盖锅盖泡15分钟 开最小火，煮20分钟，关火。大概煮到能闻到茶香后，再继续煮一会儿关火 关火后别开锅盖，静置15分钟 捞出茶包，如果包破口的话要过滤一下茶叶渣 加黑白淡奶，具体量看个人口味。我通常加100ml左右 这是我总结的奶茶做法，味道比较接近港式茶餐厅的丝袜奶茶。操作相对简单，没有拿滤网撞茶的步骤。所谓撞茶就是拿跟长筒丝袜一样长的滤网，反复用热水冲茶叶，据说可以最大程度冲出茶叶的香味。如果读者搜丝袜奶茶制作视频，大多都有撞茶。毕竟丝袜奶茶就是因撞茶而得名 (长滤网经过浓茶反复重刷变成褐色，看起来很像丝袜)
但我懒得弄，一则操作费劲，二则长滤网难清洁，除了做奶茶也没其他用途。因此我宁愿多花点时间浸泡茶叶，实际效果也差不多
对于配料我试过几种替换，效果都不理想
不能用红糖替代黑糖。红糖不厚重，带腻，甜度有余苦味不足
不能用鲜奶替代黑白淡奶。黑白淡奶是经过提纯的牛奶，奶茶醇厚的口感来源于此。用鲜奶口感不“醇”，这感觉比较抽象，但喝过就知道区别明显，是奶茶的灵魂。如果做出来的成品喝着不像店里卖的，不妨多加点黑白淡奶再尝尝
茶包可以根据个人喜好选择，大部分教程都推荐锡兰红茶，但我偏爱乌龙茶，香</description>
    </item>
    <item>
      <title>抹茶拿铁制作小记</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/matcha_latte/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 17:11:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/matcha_latte/</guid>
      <description>我喝不了咖啡，哪怕一包速溶雀巢都能让我尿频，狂上厕所，并且第二天口腔溃疡。于是当我想去星巴克装逼的时候抹茶拿铁就成了不二之选。能做热饮，量大管饱，一点不影响晚上睡眠。随着时间推移，我自然而然地 (因为抠门)想，能不能自制抹茶拿铁？
打开淘宝，搜索抹茶粉，那结果……令人寒心。即便用鲜奶配优质抹茶粉，一杯抹茶拿铁的成本也不到8元，星巴克直接卖我30多！？人家果然卖的还是逼格啊
如果只求味道，不求口感的话，抹茶拿铁制作起来非常简单。以200ml为例
准备100ml鲜奶，加热到温。烧100ml开水，兑到温奶里，加2g抹茶粉、3g白糖，搅匀收工。跟泡速溶就没啥区别
想稍微讲究点呢，可以先打茶: 准备一个独立碗，以把抹茶粉(2g)、白糖(3g)勺里面。加 80ºC 水(100ml)后用茶筅打匀。然后兑温奶。打茶可以让茶汤更均匀。80ºC的水温能保留绿茶最好的风味
如果还想再进一步，追求奶泡。可以买一个电动打泡器，先把温奶打出泡后倒在茶汤上面。不嫌土的话，也可以随便找个密闭容器，例如空矿泉水瓶，把温奶倒里面猛摇，也能成奶泡。奶泡就是让奶和容器充分融合，利用奶的脂肪包裹住气泡不会立刻溶解形成。只要能让空气混进奶里，手段不限。电动打泡器的价值在于可以打出比较均匀的奶泡，装逼效果也更好</description>
    </item>
    <item>
      <title>牛肉汉堡制作小记</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/burger_cooknote/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 08:57:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/burger_cooknote/</guid>
      <description>家里买了汉堡肉，于是尝试自制汉堡包。目前为止尝试了3次，失败了3次，还挺让我泄气的。不过好歹在这几次失败中总结了一些经验，写下来算给自个人留个备忘录。等下次工起勇气再次尝试的时候希望能做的更好吧
制作步骤 备忘先从制作前的准备开始，需要的材料包括: 汉堡肉 (废话)，番茄，洋葱，蒜，芝士片 (推荐用2片)，黑胡椒酱，黄油，吐司或汉堡面包，包菜 (可选)
佐料需要盐和黑胡椒
说明一下，家里买的汉堡肉是纯牛肉。从袋里硬取容易散，最好用剪刀把口子剪开点再轻轻取出
第一步 处理食材 取2张厨房吸水纸，来回吸2遍汉堡肉的血水。切2片洋葱和番茄。切2瓣蒜。切一片黄油。吐司放烤箱，180度烤10分钟。准备就绪
第二步 煎汉堡馅儿 起锅，下黄油化开。汉堡肉、洋葱和蒜一起下锅煎。洋葱剪到泛黄就可以捞出。汉堡肉剪微熟 (变色且边缘有点泛黑)后翻面
汉堡肉两面都微熟后拿铲压扁，撒盐和黑胡椒。煎到微焦后抹上黑胡椒酱。转小火，放上芝士。等芝士软后用铲子把汉堡肉贴锅边架起，静置一会儿滤油
第三步 组成汉堡 这步就没啥，洋葱片、番茄片和汉堡往吐司里一夹就得了。料多怕撒的话可以考虑用汉堡纸或烤箱纸包一下: 正方形的纸对折成三角形，沿汉堡中间展开，左右先包，底侧后包
心得 先说上述步骤的操作缘由。由于汉堡肉是纯牛肉，所以血水多，有肉腥味。很多步骤都是为了去腥。蒜和洋葱很明显，就是在煎的过程中帮助去腥。厨房纸也是为了相同目的。如果不用厨房纸吸血水，等肉压平煎开锅里就会有很多油水，跟汤一样。所以得提前吸掉一部分
我尝试过按赛百味的方式、洋葱不下锅，直接夹着生吃，不太好。一是肉腥味重，二是生洋葱呛，又不够香
压扁汉堡肉是有必要的。不压扁的话容易外焦里生，不均匀。但肉不易一下锅就压扁，那样容易散。得先煎一会儿，等微熟、基本定型后再压就不容易散。顺带一提，汉堡肉越晚压越紧实，我更喜欢紧实点的。不过压的时候有点费劲就是了
吐司要烤，烤过的吐司表面微脆，不会被汉堡肉里残留的油脂浸透，否则不好吃，握着也容易弄脏手。我估计汉堡面包没这问题，可以不烤，但没实践过。附近面包店不卖这东西
再说不足的部分吧。第一个问题不大，就是熟洋葱捞出来要领拿一个容器装，有点麻烦。第二个问题是我掌握不好撒盐和胡椒的量。我要么放少了缺点滋味，要么放多了猴咸。只能继续探索尝试了</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
