<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>低质量随笔</title>
    <link>https://kyzy540.github.io/</link>
    <description>Recent content on 低质量随笔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jan 2022 16:34:42 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kyzy540.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>低质量博客</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/githubpage_blog_guide/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 16:34:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/githubpage_blog_guide/</guid>
      <description>为啥要建博客？ 首先，我有时会情不自禁想写点东西，但碍于文字功底太差，不敢投稿。其次，我自觉写的东西或多或少有点信息量，至少对我自己而言用。如果能顺带帮到其他人，哪怕只有一两位朋友，那也算助人为乐。最后，也是最重要的原因是，实在没找到其他的网站写日记。流行的博客网站要么广告多，要么强制收集个人信息。最烦的是收集完个人信息还推送不准广告。我不堪受辱，只能另辟蹊径
因此，本博客的基调就是: 主观，不负责，图一乐
如何建博客？ 其实就抄了一篇作业: Create a Free Blog Site Using GitHub Pages and Hugo 。主题风格选了 PaperMod 。没啥原创性
另外。我没加给博客加评论功能。方法上面引用的文章里有提，也有其他 指导 可以参考。但我经过一番琢磨还是放弃。一则我懒，二则怕被喷。没评论的互联网多清净
就写这么多吧，要么咋显得质量低呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《死亡搁浅: 导演剪辑版》心得</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/death_stranding/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2021 20:40:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/death_stranding/</guid>
      <description>我的2021年度游戏</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夸夸《巫师1》的剧情</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/wicher1_thoughts/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 19:05:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/wicher1_thoughts/</guid>
      <description>它和小说原著的气质很契合，讲的是落魄英雄在乱世中行侠仗义的故事。基调灰暗
英雄身处乱世的作品，近几年呈现最好的作品之一是《权利的游戏》。《巫师1》基调和《权游》有诸多相似
受难的人向我求助，望我惩恶扬善。可当我了解事情全貌后，发现善恶的边界其实是模糊的
我希望化解矛盾，却发现矛盾正无可挽回地不断升温
我不想在阵营间站边，只求保持中立。却发现身不由己，中立的代价往往更加惨重
有的她，只是在以她的方式爱我，却遭我猜忌。这让我惭愧
有的他，看似在接受我的帮助，却被我无意识地推向深渊。这让我悔恨
我想拯救苍生，却慢慢意识到，并非每个人都值得被拯救
《巫师1》的故事无论主线和支线都非常精彩。比起2代和3代，它的主线故事更完整，更闭环。玩家不需要有什么背景知识，就能体验一个有始有终的奇幻故事 另外，游戏中所有人物都有全程配音，且质量上乘。受技术限制，游戏中的人物都没有表情变化，始终板着脸。但得益于巧妙搭配的台词和配音，剧情中喜怒哀乐样样恰到好处。这种“含蓄”的情感表达很有文艺气息，符合东方审美，还契合了整体灰暗的基调</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微软好终端</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/windows_terminal/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 19:05:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/windows_terminal/</guid>
      <description>Windows发展到今日，已非复吴下阿蒙。被诟病多年的&amp;quot;终端难用&amp;quot;问题已经有了不错的解决方案。本文分享几个让我受益颇多的工具
在介绍工具前，读者应了解几点知识:
 掌握一种常用SHELL，例如bash, 知道终端和SHELL的区别。如果不了解，请读博文 知道cygwin，以及它和Linux/Mac下终端的区别 知道Gnu和Linux/Unix的区别   Powershell Powershell早在Windows7时代就被捆绑在系统内，在当代Windows电脑上基本都能用。我不推荐Powershell，但有时条件受限，不得不依仗它，例如
 只能用早期操作系统，例如Windows7 没有Administrator权限，无法添加/关闭系统功能 机器性能贫瘠，跑cygwin都迟钝 SDK或build环境局限于Windows  Powershell本身并不差，很多时候用户只因没法在其中使用grep/less/vim等命令，而抱怨不已。但其实这问题有解
GOW (Gnu On Windows)囊获了100+个常用Gnu命令。它开源、免费，只包含一堆EXE文件，大小18MB左右。我日常用到的Gnu命令都在其中
想找出java文件中包含Log关键字最多的前3名？
PS C:\Users&amp;gt; grep -c Log *.java | sort {[int]$_.split(&amp;#34;:&amp;#34;)[1]} -D | head -n 3 A.java:20 B.java:13 C.java:7 其中grep和head来自GOW，sort来自Powershell。如何确定这些命令的来源？
PS C:\Users&amp;gt; which head C: \Program Files (x86)\Gow\bin\grep.EXE PS C:\Users&amp;gt; which head C: \WINDOWS\system32\sort.EXE 有了GOW，Powershell已经能应付简单的终端任务
另外，Powershell支持history，用户可以很方便地用ctrl+r回溯历史命令，这是cmd所不具备的
可选工具 下面介绍的工具可能不适合所有人，只是我比较常用，不装也无妨
choco 是Windows下包管理工具，运行在终端内，类似apt和yum。推荐给爱尝鲜新软件的读者。以安装GOW为例
choco install gow ZLocation 类似autojump，是一款目录导航工具，可以理解为cd命令的补充。它能让用户在常用目录间左右横跳
ripgrep 是更好用的grep，用于文本搜索。我认为其性能和易用性都优于grep。例如下面命令会递归搜索当前目录下 .java和 .properties 文件，找 Log 关键词。rg会自动排查隐藏文件和二进制文件 (.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《只狼》一周目推荐技能</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/sekiro_guide/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 17:56:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/sekiro_guide/</guid>
      <description>本文十分主观且缺乏考证
技能推荐只针对游戏的前、中期 (源之宫以前)。后期玩家理解了游戏，也形成了自己的风格，就用不着我瞎bb了。《只狼》支持多样化游戏风格。拿料理作比的话，游戏是食材，做中餐还是西餐还得看个人口味。我口味自诩骚而不邪：用紫伞打无首ok; 跳墙摔死鬼刑部no
基础知识 技能点一旦获得就不会扣除，死亡惩罚扣的是未满一条的经验值 (扣一半)。也就是说技能点可以攒。想了解全部技能和义手请参考
全技能介绍
义手获取指南
 前期 (苇名城-城邑+龙泉河畔-平田宅邸) 识破
优先级最高技能，能破“危”突刺攻击。第一次遇到这种攻击时系统会提示“识破”可以化解这种攻击。系统都这么说了岂有不学之理 钩绳攻击
对付大型敌人时可以安全偷2刀。例如面对赤鬼，ta(他？她？它？)投技多，近身打经常被亲亲抱抱举高高。后来我总结了一个怂的打法：先满场跑，等ta使出 投怀送抱 (“危”跳扑)时，加速后跑，他狗扑屎后钩绳攻击偷2刀，继续跑。重复这个过程可以耗死赤鬼当然，纸人充裕的话火烧更快。我当时耗光纸人了也没烧死ta 派生攻击-追斩
配合手里剑可以快速近身敌人 屏息
有助于潜行。前期血少药少水平菜，多潜行比较稳 冲刺隐蔽
也是有助于潜行，但我不觉得实用。学是它是为“忍者之眼”做铺垫。当然，也可以把技能点先攒着，留给中期的苇名流  中期(源之宫 之前) 一字斩
对很多大小boss有不错的效果。具体如何锤boss B站有很多演示 登鲤
又名《一位铁匠的基本修养-上》，得学。弹开是打铁的核心技巧，跟弹开相关的技能都非常实用 下鲤
又名《一位铁匠的基本修养-下》，得学 忍者之眼
又名《识破++》，得学。中期开始要识破的招式会很多，这个技巧和弹开一样重要 一字斩-二连
有什么问题是一锤子解决不了的？真有？那就两锤子 空中义手忍具
不知您是否遇到过这样的困扰：远处有几只狗，我想跳起来丢飞镖杀狗。当我纵身一跃……发现飞镖丢不出去。学了空中义手忍具，您再也不会这样尴尬。当一群豺狼虎豹将您团团围住时，您只需轻轻一跃，洒下一串鞭炮，然后夺路而逃 派生攻击-释放斩 (前置 派生攻击-连斩)
得先拿到 机关伞 再学这个技能，否则没啥意义。“释放斩”全然是为机关伞而学。二者结合有多强？答案是能让一些boss跌下神坛：无首、七面武士不一而足。光有伞，你只是乌龟。但加上“释放斩”，你就是忍者神龟  酌情 这些技能很好用，但要耗费大量技能点，中期可能点不全。学不学看个人
纸人和特效药
浅显易懂的好技能，只是太耗技能点了。就像iPhone，不是不好，就是肾不够。那么问题来了，既然游戏里忍具这么好用，纸人为什么不是高优先级技能？还记得上文提到的机关伞和七面武士吗？用伞打败七面武士可以得到一件加纸人的道具：用一半生命值换5个纸人。这个道具可以缓解纸人匮乏的问题 绝技-附牙斩
泛用性好，不占技能槽。对付吃火的敌人格外用，例如赤鬼和堕落之谷的关底boss  用了 有的人说好 以下技能我没用过，只是道听途说好用。写这儿是为了显得自己稍微做过了解，减少被喷概率
仙峰腿 (前置 叩拜连击拳+功德)
替代踩头 (连按2下跳)。这技能要耗费大量技能点
寄鹰斩
据说能莽死 “龙泉河畔-平田宅邸”关底boss，我没实践过
护命呼吸-阳
据说是续航神技。要5个技能点
 写这篇文章的动机 不知道有没人遇到跟我一样的问题：初玩只狼，面对满目的技能和稀缺的技能点，不知道学哪个好。我当时查了半天，只找到技能评价的文章，独缺一篇指南，能直观的给出技能学习顺序。我想要《只狼：适合新手的技能学习指南》，想要有人告诉点技能的顺序、理由，但不想做深入讲解。能帮我降低前期游戏难度，带我入门就成。可惜我没找到这样的文章。于是在浪费不少技能点，通关了游戏之后，我想自己写这么一篇</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《马里奥: 奥德赛》心得</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/super_mario_odyssey/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 15:42:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/super_mario_odyssey/</guid>
      <description>致志在全成就的老哥 老哥，
如果您之前全成就过其他3D马里奥，或者通关了黑魂，请无视弟弟以下言论。ctrl+w，祝您旅途愉快
但如果您对自己身手不是很自信，对红帽子大叔的印象还停留在红白机的《超级马里奥兄弟》第一关，那希望我的个人心得能对您有点帮助
  可收集的月亮有880个，收集上限是999。也就是说想完成999全月亮收集必须在商店购买至少119个月亮 (用游戏内金币)
  商店购买月亮并不设限，可以在第一关就攒够钱直接买完999个月亮。而且在攒齐999个后还能继续购买，只不过没任何收益
  通关主线大约需要200个月亮，解锁隐藏关 dark side of the moon 要250个，解锁 darker side of the moon 要500个
  通关主线后每个地图都会出现月之石，触碰后会出现新可收集的月亮。因此先通关后收集比较省功夫
  集齐880个可收集月亮解锁隐藏库巴boss战 (直接买880个不行)
  dark side of the moon 的boss车轮战中途可以跑图回飞船补血。地图直飞则必须重新从第一个boss开始挑战
  金币归零后死亡没有额外惩罚，因此如果遇上某些挑战很难，可能大量掉钱，建议先把钱花光再去挑战 (例如dark side of the moon的脱帽挑战)
  找不到月亮时，比起提示鸟和调查员，我更建议看攻略。调查员无法标记地下城的月亮位置，部分地下城又忒大，白瞎50金币
  这游戏我之所以只评4星，就是因为部分月亮藏匿的方式实在太隐晦，甚至可以用恶意来形容。而官方提供的amiibo可以通过类似作弊的方式帮助玩家寻找月亮，很难不让人怀疑吃相
最后，给老哥一点建议
  如果您喜欢马里奥，或是玩红白机的过来人，别错过都市国的任何内容。影院有大片正在上映
  别忘记快乐游戏的初心，也许200多个月亮带给您的快乐远比999来的多，无需执着
  如果您对&amp;quot;快乐&amp;quot;有独到的理解，请允许我介绍一位名为 宫崎英高 先生，您一定会爱上他的
  此致敬礼</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对“非重点”高中的另一番见解</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/normal_highschool_thoughts/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 17:49:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/normal_highschool_thoughts/</guid>
      <description>看了一篇文章讲3流高中，感觉跟我的经历大相径庭
无缘高考：学生厌学、老师开店，“非重点”高中的夜与雾
我的高中生活是在一所县级市的3流学校度过的。掏心窝地说，那是很快乐的3年时光。不仅结识了许多肝胆相照的朋友，还正儿八经地念了3年书，考上了大学
我现在已走上职场，能理解上面文章中3流学校老师面临现状的失落和无奈。但还是想从另一个角度解析一下文中提到的几个问题。不是为了反驳作者，也不是抬杠，只是觉得如果能换个角度看问题，或许原本不可理喻的事情，就能显得合乎情理
家长是不是只想让学校帮忙看孩子? 有时候，是的。可问题是，如果孩子厌学，明显&amp;quot;无缘高考&amp;quot;，为什么家长不让他跟家呆着，反而送去念高中？再不济念职高学个一技之长也好，何苦&amp;quot;奔着高考&amp;quot;白白浪费3年？看起来孩子受苦，老师受累，家长自己还落得一个不负责任的名声。其中的缘由我也是当年听同桌说起才知晓
其实大部分家长都是盼着孩子能学好，但终究有些孩子在学业方面力不从心。这些家长在9年义务教育后，必须为孩子在有限的选项中寻求相对更优的出路
家境不好的，可能让孩子放弃学业，回家帮干活，或打点零工补贴家用
家境中等的，可能让孩子上职高，学一技伴身
家境殷实的，可能让孩子出国留学。寄希望国外相对开发的教学方式能让孩子重回正轨(念书)。再不济也算增长见识，丰富阅历
而那部分家境中等偏上又不富有的，往往会让孩子上普通高中或民办高中。敲黑板！重点来了
上高中的理由是什么呢？参加高考自然是理由之一。虽然家长和孩子已经清醒地认识到学业上的不足，但还是愿意再试一试的，万一开窍了呢？上不了名牌大学，上个普通大学也不错，好歹有个文凭。如果学不出成绩也无妨，安安稳稳过完3年就是个成年人了。毕业后家里找个门道安排安排，生计总归不愁
为啥要在高中里安稳过3年？因为县城的道上太乱。黄赌毒并非纸上谈兵，群殴械斗的血腥程度不亚于美国电影。我有一次大白天走在小巷，看到一个头上挂彩的年青人捂着伤臂，坡着脚跑路，被一群抄着钢管的家伙在后面追着打
家长能放心把孩子放家里游手好闲吗？正值青春叛逆期的小伙子在家无所事事，往往就出门学坏了
县城的职高也不算太平。我听说过有人吸毒，还有包车拉人去别的学校打群架
相比而言，高中的学生坏不到哪儿去。上课睡觉、看小说，跟械斗比起来简直可以说是清新脱俗了
用我同桌他爸的嘱咐总结就是：“你上高中能念书就念。念不了别捣乱，别学坏就行”
厌学的学生没自尊心? 我当年就厌学，特别讨厌数学。最差考过30多分，高中3年里小测大考全算上也鲜有及格的时候
但我有自尊心。无论对待何人，别拿人家的自尊心说事儿，这是道德问题。有的老师仗势，以&amp;quot;激将法&amp;quot;为名辱骂学生是不对的。侮辱和激将间有明确的分界线，即便为人师也不应该越界
说回厌学。包括自己在内，我认识的厌学人士不少，原因更是五花八门。总的来说，厌学更像是生理问题，而不是心态不端正。单凭言传身教不一定能解决问题。这里仅举2个例子给读者品品
第一个例子是我自己。我对数字与生俱来的不敏感，天生算数慢。每次解算术题时，我都觉得自己脑袋像陷入一片泥沼，那些数字就在泥沼里来回搅拌。最后脑袋艰难地从中捞出一坨粘稠物，算是自己也不知道对错的答案
小学一二年级算数简单，我还能通过掰手指和死记硬背应付考试 (硬背就是把3+4+7=14当99乘法表那样背下来，考试出习题里的原题才用的上)。但到高年级我力不从心了。上初中后数学全面崩盘。到高中，我已经自暴自弃，做数学选择题通常只用佛系解答法：随缘选
我妈老教导我，数学算的慢更该多练习，熟能生巧，于是丢给我一堆算术习题册，还是那种没有任何简便算法，让人硬算的题。我当年真的是边哭边做的
然而并没有什么卵用
而后我妈寻思应该是教育方法不对，自己和学校老师的教法可能不够科学，于是花钱请名师辅导
然而并没有什么卵用
再后来我妈看着屡创新低成绩单，愤怒地抄起了家伙……
然而并没有什么卵用
终于，当她看到我惨淡的中考数学成绩时，释然了。从此对我的数学成绩再不抱任何期望
自那之后我俩的关系亲近了不少
再说说我一高中同学。他厌学英语，每堂英语课都睡觉。有天晚自习聊天，他跟我讲其实自己很想好好学英语，但是每次一翻开英语书就犯困，眼皮重千斤，完全没办法。他说这话时，那种有心无力的感受都写到了脸上
说完这些，也想给老师们一个建议：别总把厌学看成&amp;quot;缺乏主观能动性&amp;quot;。试着把它当一个生理状态看待。可以试着改变，但力度不要太猛。改变不了也别勉强，顺其自然
我认识的民办学校老师 我不在教育体系内，不敢妄加评判。只讲讲我高中老师的事迹，做个参照
我高中所有任课老师都很随和，3年里没有师生冲突
英语老师：大伙英语水平不好，英语老师会反复讲解语法和知识点。重复度有多高呢？一个知识点昨天讲过，今天评试卷又碰到了，她就原封不动再讲一边，语调都不带改的。她课上很少提问，也不管睡觉的学生。我不能说她的教学方法好，但在这样的环境里我认为这样教最合理。大伙基础不好，讲复杂了没用，不如反复教基础。不听课的无妨，听课的学生反复听了，多少能记着点。也算是英材施教
物理老师：班里大部分人物理学不好，但却有个别拔尖的，那种拿到校外比赛都不虚的拔尖。物理老师会为这些尖子生开小灶，课外免费辅导，教一些难题解法。平时上课时他也不管睡觉的学生，但如果有人聊天上了兴头，嘹亮了，他就面带微笑、轻声地、一字一顿地说“XX咯，讲话大声咯”。物理老师岁数大，他那样讲话就像爷爷教育刚学话的孙子，很慈祥，很可爱，往往会引得班里一阵欢笑，被点名的同学也就识相地收声了
当然，这些老师们并非没有指标和奖金压力。但他们大多通过跳槽来解决这个问题。我毕业后，大部分任课老师都离职了。许多我再也没见过，偶尔回想起来，很是想念</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
