<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on 低质量随笔</title>
    <link>https://kyzy540.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 低质量随笔</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jan 2022 18:39:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kyzy540.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>微软好终端</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/windows_terminal/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 18:39:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/windows_terminal/</guid>
      <description>Windows发展到今日，已非复吴下阿蒙。被诟病多年的&amp;quot;终端难用&amp;quot;问题已经有了不错的解决方案。本文分享几个让我受益颇多的工具
在介绍工具前，读者应了解几点知识:
 掌握一种常用SHELL，例如bash, 知道终端和SHELL的区别。如果不了解，请读博文 知道cygwin，以及它和Linux/Mac下终端的区别 知道Gnu和Linux/Unix的区别   Powershell Powershell早在Windows7时代就被捆绑在系统内，在当代Windows电脑上基本都能用。我不推荐Powershell，但有时条件受限，不得不依仗它，例如
 只能用早期操作系统，例如Windows7 没有Administrator权限，无法添加/关闭系统功能 机器性能贫瘠，跑cygwin都迟钝 SDK或build环境局限于Windows  Powershell本身并不差，很多时候用户只因没法在其中使用grep/less/vim等命令，而抱怨不已。但其实这问题有解
GOW (Gnu On Windows)囊获了100+个常用Gnu命令。它开源、免费，只包含一堆EXE文件，大小18MB左右。我日常用到的Gnu命令都在其中
想找出java文件中包含Log关键字最多的前3名？
PS C:\Users&amp;gt; grep -c Log *.java | sort {[int]$_.split(&amp;#34;:&amp;#34;)[1]} -D | head -n 3 A.java:20 B.java:13 C.java:7 其中grep和head来自GOW，sort来自Powershell。如何确定这些命令的来源？
PS C:\Users&amp;gt; which head C: \Program Files (x86)\Gow\bin\grep.EXE PS C:\Users&amp;gt; which head C: \WINDOWS\system32\sort.EXE 有了GOW，Powershell已经能应付简单的终端任务
另外，Powershell支持history，用户可以很方便地用ctrl+r回溯历史命令，这是cmd所不具备的
可选工具 下面介绍的工具可能不适合所有人，只是我比较常用，不装也无妨
choco 是Windows下包管理工具，运行在终端内，类似apt和yum。推荐给爱尝鲜新软件的读者。以安装GOW为例
choco install gow ZLocation 类似autojump，是一款目录导航工具，可以理解为cd命令的补充。它能让用户在常用目录间左右横跳
ripgrep 是更好用的grep，用于文本搜索。我认为其性能和易用性都优于grep。例如下面命令会递归搜索当前目录下 .java和 .properties 文件，找 Log 关键词。rg会自动排查隐藏文件和二进制文件 (.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夸夸《巫师1》的剧情</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/wicher1_thoughts/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:56:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/wicher1_thoughts/</guid>
      <description>它和小说原著的气质很契合，讲的是落魄英雄在乱世中行侠仗义的故事。基调灰暗
英雄身处乱世的作品，近几年呈现最好的作品之一是《权利的游戏》。《巫师1》基调和《权游》有诸多相似
受难的人向我求助，望我惩恶扬善。可当我了解事情全貌后，发现善恶的边界其实是模糊的
我希望化解矛盾，却发现矛盾正无可挽回地不断升温
我不想在阵营间站边，只求保持中立。却发现身不由己，中立的代价往往更加惨重
有的她，只是在以她的方式爱我，却遭我猜忌。这让我惭愧
有的他，看似在接受我的帮助，却被我无意识地推向深渊。这让我悔恨
我想拯救苍生，却慢慢意识到，并非每个人都值得被拯救
《巫师1》的故事无论主线和支线都非常精彩。比起2代和3代，它的主线故事更完整，更闭环。玩家不需要有什么背景知识，就能体验一个有始有终的奇幻故事 另外，游戏中所有人物都有全程配音，且质量上乘。受技术限制，游戏中的人物都没有表情变化，始终板着脸。但得益于巧妙搭配的台词和配音，剧情中喜怒哀乐样样恰到好处。这种“含蓄”的情感表达很有文艺气息，符合东方审美，还契合了整体灰暗的基调</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>低质量博客</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/githubpage_blog_guide/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 16:34:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/githubpage_blog_guide/</guid>
      <description>为啥要建博客？ 首先，我有时会情不自禁想写点东西，但碍于文字功底太差，不敢投稿。其次，我自觉写的东西或多或少有点信息量，至少对我自己而言用。如果能顺带帮到其他人，哪怕只有一两位朋友，那也算助人为乐。最后，也是最重要的原因是，实在没找到其他的网站写日记。流行的博客网站要么广告多，要么强制收集个人信息。最烦的是收集完个人信息还推送不准广告。我不堪受辱，只能另辟蹊径
因此，本博客的基调就是: 主观，不负责，图一乐
如何建博客？ 其实就抄了一篇作业: Create a Free Blog Site Using GitHub Pages and Hugo 。主题风格选了 PaperMod 。没啥原创性
另外。我没加给博客加评论功能。方法上面引用的文章里有提，也有其他 指导 可以参考。但我经过一番琢磨还是放弃。一则我懒，二则怕被喷。没评论的互联网多清净
就写这么多吧，要么咋显得质量低呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>只狼一周目推荐技能</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/sekiro/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 14:44:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/sekiro/</guid>
      <description>本文十分主观且缺乏考证
技能推荐只针对游戏的前、中期 (源之宫以前)。后期玩家理解了游戏，也形成了自己的风格，就用不着我瞎bb了。《只狼》支持多样化游戏风格。拿料理作比的话，游戏是食材，做中餐还是西餐还得看个人口味。我口味自诩骚而不邪：用紫伞打无首ok; 跳墙摔死鬼刑部no
基础知识 技能点一旦获得就不会扣除，死亡惩罚扣的是未满一条的经验值 (扣一半)。也就是说技能点可以攒。想了解全部技能和义手请参考
全技能介绍
义手获取指南
 前期 (苇名城-城邑+龙泉河畔-平田宅邸) 识破
优先级最高技能，能破“危”突刺攻击。第一次遇到这种攻击时系统会提示“识破”可以化解这种攻击。系统都这么说了岂有不学之理 钩绳攻击
对付大型敌人时可以安全偷2刀。例如面对赤鬼，ta(他？她？它？)投技多，近身打经常被亲亲抱抱举高高。后来我总结了一个怂的打法：先满场跑，等ta使出 投怀送抱 (“危”跳扑)时，加速后跑，他狗扑屎后钩绳攻击偷2刀，继续跑。重复这个过程可以耗死赤鬼当然，纸人充裕的话火烧更快。我当时耗光纸人了也没烧死ta 派生攻击-追斩
配合手里剑可以快速近身敌人 屏息
有助于潜行。前期血少药少水平菜，多潜行比较稳 冲刺隐蔽
也是有助于潜行，但我不觉得实用。学是它是为“忍者之眼”做铺垫。当然，也可以把技能点先攒着，留给中期的苇名流  中期(源之宫 之前) 一字斩
对很多大小boss有不错的效果。具体如何锤boss B站有很多演示 登鲤
又名《一位铁匠的基本修养-上》，得学。弹开是打铁的核心技巧，跟弹开相关的技能都非常实用 下鲤
又名《一位铁匠的基本修养-下》，得学 忍者之眼
又名《识破++》，得学。中期开始要识破的招式会很多，这个技巧和弹开一样重要 一字斩-二连
有什么问题是一锤子解决不了的？真有？那就两锤子 空中义手忍具
不知您是否遇到过这样的困扰：远处有几只狗，我想跳起来丢飞镖杀狗。当我纵身一跃……发现飞镖丢不出去。学了空中义手忍具，您再也不会这样尴尬。当一群豺狼虎豹将您团团围住时，您只需轻轻一跃，洒下一串鞭炮，然后夺路而逃 派生攻击-释放斩 (前置 派生攻击-连斩)
得先拿到 机关伞 再学这个技能，否则没啥意义。“释放斩”全然是为机关伞而学。二者结合有多强？答案是能让一些boss跌下神坛：无首、七面武士不一而足。光有伞，你只是乌龟。但加上“释放斩”，你就是忍者神龟  酌情 这些技能很好用，但要耗费大量技能点，中期可能点不全。学不学看个人
纸人和特效药
浅显易懂的好技能，只是太耗技能点了。就像iPhone，不是不好，就是肾不够。那么问题来了，既然游戏里忍具这么好用，纸人为什么不是高优先级技能？还记得上文提到的机关伞和七面武士吗？用伞打败七面武士可以得到一件加纸人的道具：用一半生命值换5个纸人。这个道具可以缓解纸人匮乏的问题 绝技-附牙斩
泛用性好，不占技能槽。对付吃火的敌人格外用，例如赤鬼和堕落之谷的关底boss  用了 有的人说好 以下技能我没用过，只是道听途说好用。写这儿是为了显得自己稍微做过了解，减少被喷概率
仙峰腿 (前置 叩拜连击拳+功德)
替代踩头 (连按2下跳)。这技能要耗费大量技能点
寄鹰斩
据说能莽死 “龙泉河畔-平田宅邸”关底boss，我没实践过
护命呼吸-阳
据说是续航神技。要5个技能点
 写这篇文章的动机 不知道有没人遇到跟我一样的问题：初玩只狼，面对满目的技能和稀缺的技能点，不知道学哪个好。我当时查了半天，只找到技能评价的文章，独缺一篇指南，能直观的给出技能学习顺序。我想要《只狼：适合新手的技能学习指南》，想要有人告诉点技能的顺序、理由，但不想做深入讲解。能帮我降低前期游戏难度，带我入门就成。可惜我没找到这样的文章。于是在浪费不少技能点，通关了游戏之后，我想自己写这么一篇</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>致志在全成就的老哥</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/super_mario_odyssey/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 14:14:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/super_mario_odyssey/</guid>
      <description>老哥，
如果您之前全成就过其他3D马里奥，或者通关了黑魂，请无视弟弟以下言论。ctrl+w，祝您旅途愉快
但如果您对自己身手不是很自信，对红帽子大叔的印象还停留在红白机的《超级马里奥兄弟》第一关，那希望我的个人心得能对您有点帮助
  可收集的月亮有880个，收集上限是999。也就是说想完成999全月亮收集必须在商店购买至少119个月亮 (用游戏内金币)
  商店购买月亮并不设限，可以在第一关就攒够钱直接买完999个月亮。而且在攒齐999个后还能继续购买，只不过没任何收益
  通关主线大约需要200个月亮，解锁隐藏关 dark side of the moon 要250个，解锁 darker side of the moon 要500个
  通关主线后每个地图都会出现月之石，触碰后会出现新可收集的月亮。因此先通关后收集比较省功夫
  集齐880个可收集月亮解锁隐藏库巴boss战 (直接买880个不行)
  dark side of the moon 的boss车轮战中途可以跑图回飞船补血。地图直飞则必须重新从第一个boss开始挑战
  金币归零后死亡没有额外惩罚，因此如果遇上某些挑战很难，可能大量掉钱，建议先把钱花光再去挑战 (例如dark side of the moon的脱帽挑战)
  找不到月亮时，比起提示鸟和调查员，我更建议看攻略。调查员无法标记地下城的月亮位置，部分地下城又忒大，白瞎50金币
  这游戏我之所以只评4星，就是因为部分月亮藏匿的方式实在太隐晦，甚至可以用恶意来形容。而官方提供的amiibo可以通过类似作弊的方式帮助玩家寻找月亮，很难不让人怀疑吃相
最后，给老哥一点建议
  如果您喜欢马里奥，或是玩红白机的过来人，别错过都市国的任何内容。影院有大片正在上映
  别忘记快乐游戏的初心，也许200多个月亮带给您的快乐远比999来的多，无需执着
  如果您对&amp;quot;快乐&amp;quot;有独到的理解，请允许我介绍一位名为 宫崎英高 先生，您一定会爱上他的
  此致敬礼</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《死亡搁浅: 导演剪辑版》心得分享</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/death_stranding/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2021 20:40:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/death_stranding/</guid>
      <description>我的2021年度游戏</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
