<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>生活 on 低质量随笔</title>
    <link>https://kyzy540.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on 低质量随笔</description>
    <generator>Hugo -- 0.151.2</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Oct 2025 10:14:45 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://kyzy540.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大阪流水账</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/travel_of_osaka/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 10:14:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/travel_of_osaka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;国庆假期去大阪旅游了一趟，趁记忆还有余温，记录三两句&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这是第二次去日本。头回去的是东京，7年前。相比之下，第一次日本行的心情要激动得多，感想也丰富。毕竟越新鲜越来劲。但遗憾的是那次回国后没及时记录，到现在细节都忘了，光剩回味情绪。那会儿我觉得好比朝圣回忆，大作文，得拿腔拿调好好写。结果就是一拖再拖，直到今日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;装逼失关东。我决定痛改前非，流水记关西。好赖留点字儿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旅行5天，2天住京都，3天住大阪。虽然住大阪的天数多，但实际呆城里的时间少。一天跑奈良，一天神户。只有最后半天去大阪水族馆，看了眼大阪城&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行程是媳妇儿安排的。有一说一，很好。景点挑选讲究。自然人文为主，都市为辅。节奏张弛有度，7分有规划，3分随心情。计划内的景儿，有超出预期的美。计划外的，有妙手偶得的喜。旅行愉快得很有层次感。5天功夫拍了2000张照片&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我盘了盘，京都2天拍照800张，奈良1天500。这俩地儿确实令我印象深刻&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;奈良&#34;&gt;奈良&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;奈良的鹿太热情，不用寻，出地铁商圈后到处都是。我听说过奈良鹿多，但没想到都泛滥了。它们真是拿游客当衣食父母，会主动凑到人身边找鹿饼（当地贩卖的鹿粮）。我去的那天有只鹿心急，一番讨食不得，直接啃我衣角，留了俩孔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过不要误会，除了俩孔，鹿没有进一步“攻击性”了。相反它们很温顺，每只都可以亲近，抚摸。0距离接触散养鹿是我从未有过的体验。它们很讨人爱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奈良传说鹿是天神派到人间的使者。那儿寺院多，看着小鹿在庙宇间闲庭信步，确实会令人肃然起敬&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们原计划先逛公园和边上的东大寺、春日大社，然后就离开。但赶巧，从东大寺走往春日神社路上发现了一片广袤翠绿的小山披。写这篇文章的时候我才知道那是若草山，去的时候完全不知道。但那片小坡确实非常美丽，只消看一眼就俘获了我们一家&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随性的部分来了，媳妇儿毫不犹豫地带我们开始爬山。山不高，半小时就登顶了。登顶那刻又是一次震撼。山顶也是一片连绵的草坪。平整，广袤，像是被刻意被修剪过一般。翠绿的地毯似蔓延开去，铺向远处的深山&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们去的时候正是雨过天未晴。站在山顶辽阔的草坪上，面前是新洗的奈良街道，背后是云雾缭绕的深山。当我们望山远眺，从草坪和山峦的地平线上缓缓走出一只雄鹿。有种《幽灵公主》照进现实时的错觉，如梦似幻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，不是啥神鹿，后续也没戏剧化展开。我们只是玩了一会儿，下山。旅途中偶遇美景，确实令人愉悦&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;京都&#34;&gt;京都&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人少。充其量就杭州西湖日常人流量，毫无压力。临行前其实我和媳妇儿都做好思想准备，要穿越拥挤的人潮。没想到备的是奥数，考的是加减法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清水寺、二年坂、稻荷神社、金阁寺，人流量差不多。不排队，但也不能横着走&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这人流里，中国游客还不是主力。韩国、白种人、南亚人、日本秋游学生，比例差不多。大家交流不顺畅，都只会些礼貌用语。反而整得气氛融洽，世界人民大团结。挺有意思&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赶上我媳妇儿爱唠嗑，给她乐得不行。早晨碰到日本小学生，问人家上几年级。看见前头老外背包贴巴西国旗，问人家是不是从巴西来的。一个人旅游的黑人胖大姐，跑来请我们帮她拍照。拍完她看着片，一边夸good，一边教把镜头拉远点再拍一张，这样她人显小……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有回乘地铁，上来一日本爸爸，怀里抱着两岁的小女儿。小姑娘爱看我媳妇儿，媳妇儿一做鬼脸，给她逗乐了。两家人相视一笑，到站下车还bye了bye👋&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;聊吃&#34;&gt;聊吃&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这次旅行几乎每顿吃的都不一样，有好，也有一般。几顿下来，我发现相比异国美味，“廉价”更容易令我欢喜。细琢磨后，我觉得是源于意外的喜悦。过往东京行给我落下一个印象: 日本吃饭贵，不肯花钱吃不着像样饭。这次关西行打破了我的错误印象。发现只是特定品类贵，不是普遍现象&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藏寿司(KURA)一碟6元人民币，两例寿司。三文鱼、金枪鱼、牛肉都一个价。比国内还便宜。这我着实没想到。不仅价格便宜，藏寿司其他方面也很好。店面大，座位多，饭点不用排队。而且回转寿司嘛，坐下直接能开吃。店里座位宽敞，聊天不用控制音量。有当地人也带小孩在店里吃。于是我们带娃进去没压力，不拘束，放松，敞开吃&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似食其家、吉野家的牛肉盖饭虽贵点，但能承受，三十多碗。自动贩卖机的饮料5元一瓶&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意料之外的便宜。有种掉进夜市美食街的感觉，花小钱品尝异国风味，美滋滋&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然也不是所有东西都物美价廉。面食意外的贵。一碗味千拉面规格的日式面要50元。哪怕只是早餐一碗咖喱面也要35。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就不能提咱著名品牌杨国福，麻辣烫一碗卖到60多！门口还排大队呢……为啥？它也卖面啊。既然日本市场接受面食高定价，商家顺应市场赚取高利润何尝不可？中餐出海两开花&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样思路，我也能理解科技公司近年积极推动产品出海。他们不求和头部竞品拼刺刀。只要能分到微薄的市场份额，利润可能比内卷的国内市场还高&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;任天堂&#34;&gt;任天堂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于孩子小，他也不喜欢主题公园。我们的行程没安排大阪环球影城。任天堂博物馆也早被预约满&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也许是心诚则灵😆。乘机场大巴去京都的路上，车在下高架后的一个红绿灯路口停下，等🚥。我随头望眼窗外，就看到Nintendo招牌，挂在那座似曾相识、纯白、方正的大楼上。我立马掏出手机拍了一张，大巴也同时起步了🚥&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还以为他们楼应该在某个大软件园的核心位置呢，没想到就是加油站对面的一座楼。低调得令人意外&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来在京都大丸百货8楼转悠的时候，媳妇儿正寻思找哪家店吃午餐。一抬头，看到招牌上&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;←Nintendo Kyoto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“吃啥一会儿再说，我要先去那儿！”——不期而遇，分外欣喜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，激动归激动，消费我还是比较克制。买了《王国之泪》的勾玉盲盒 (开出水勾玉)，马里奥冰箱贴盲盒 (开出3D世界)，和一件胸口映着&amp;quot;Nintendo Kyoto&amp;quot;大红T恤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回国后媳妇儿问我T恤产地哪里，我一看，Made in China。安心了，质量肯定没问题。真的，水洗一点儿色儿不掉。穿上后，那叫个舒坦&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>直播有没可能是小餐馆的出路？</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/cooking_broadcast/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Oct 2025 16:10:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/cooking_broadcast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文是&lt;a href=&#34;../xibei_trash_talk&#34;&gt;《西贝垃圾话》&lt;/a&gt;的后续随想，随便唠唠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上文书说到餐饮业想赚钱，连锁预制菜比较靠谱。其核心是在中央厨房流水线生产，保品质下限。又因大批量而降低成本。科技成就物美价廉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反观小餐馆，虽然有“烟火气”，但相应要付出诸多代价：服务、环境还有最重要的利润&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消费者的需求其实很无赖——全都要。小餐馆如果要同时保障品质、服务和就餐环境，必须提高成本。为服务员提供有竞争力的薪资，做时尚店面装潢。潜心修炼厨艺的人很难同时精通人事管理和建筑设计。哪怕有那心，也没那力。一天炒几十分菜就够累人了，哪还有功夫搞其他&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为啥有“烟火气”的往往都是苍蝇小馆？一家小店，两人张罗，确保食物好吃就是他们的极限了。其他部分能省则省，才能维系利润。买卖才能延续。当然，某些店极具特色，无法复制，可以改走精致路线，让消费者买单。但这种店太少，门槛高不可攀，不多讨论&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那有没一种可能，让小餐馆只付出较少的精力，就能提高利润，从而让他们从苍蝇小馆再往前进化点？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许直播和外卖是条出路&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是我原创的想法。当下已经有些人在实践了。模式说来简单，还是俩人张罗小店，只不过在旁边架上手机，开直播，获取一些网络流量。只不过这品类很小众，做的人少，还缺一个成功案例&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说回赚钱，小店走的都是薄利多销路线，必须牺牲除餐食外其他元素。上面也说了，没得选，为的是保住利润。直播的商业价值是什么？——流量和利润 (打赏)。正是小店最需要的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不做全职直播，设备投入成本几乎为零。如果只是架手机拍摄厨房，运营成本几乎也是零。当下做这类直播的店现状如此。有收益，但不高&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果小店主们能更进一步呢？——为观众提供情绪价值。忙完手头厨活儿，坐下来，拿手机对着脸，跟网友唠唠嗑。不用长篇大论，整点儿类似吃播的家常里短就行。聊聊对厨艺的理解，店铺经营，主打一个真诚，陪伴感&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者反过来，有能说会道的新时代青年，本来就懂点直播门道儿，但没绝活儿。找不到工作可以学厨啊，好歹餐馆能带来基本收入，保个下限&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;试想，同样是养成系，看小年轻朴实无华，艰苦奋斗，诚信经营，匠人精神，独立创业，多正能量啊。再能聊两句，拉近距离，赚点观众打赏是有可能的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样，小店就可以不被成本定价两头堵的难题困死，用第三条路，直播，创收。有收益，有人气，实体经济就能走下去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到这，额，差一嘴，有外卖什么事儿？说实话，不搞外卖也行。只是外卖餐饮有几个优点&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;能结合直播形式，观众情绪到了不必人肉跑到线下店，可以外卖下单&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直播看着自己的订餐一步步从原材料变到成品，再送到自己手上。观众安心。同时可以观看劳动有成果的过程，有第一层娱乐。成果收获到自己手里，虚拟联系现实，是第二层娱乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;观众吃着开心，直播里发个弹幕夸一嘴，是最好的广告，还免费&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;降低实体店门槛。仅做外卖的店面比主打堂食的要便宜的多，更适合小买卖&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最后最后，我得再次声明，这是我脑子一热想出的点子。不成熟，但感觉至少自洽。如果有兴趣尝试的朋友，祝好运🍀&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>西贝拉圾话</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/xibei_trash_talk/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:09:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/xibei_trash_talk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近罗永浩跟西贝吵起来了，甚至惊动到我媳妇儿。前几天吃晚饭，媳妇儿说：“你听说了吗？那个罗永浩最近在抨击西贝。他说的话跟你的一模一样”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘿！？有点儿意思。平常跟媳妇儿出去吃饭，都是她选啥我吃啥。但只有一个坚持：不吃西贝&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实最早跟西贝没大仇。吃过两回，除了贵，就还行。梁子结在第二回就餐。服务员忽悠我媳妇儿充了会员卡，400大洋！这我就不乐意了。消费贵，吃两回也没啥，当经验教训。充会员，蹬鼻子上脸可太欺负人了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可当我批评媳妇儿糟蹋钱时，她不仅没后悔，反而跟贼人站到一边。猜她说啥？“花钱是因为儿子爱吃”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强词夺理。从那起我立下了不吃西贝的规矩&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;吃个饭至于吗&#34;&gt;吃个饭至于吗？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;讨厌西贝说到底就因一个字儿：贵！不讲道理的贵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一碗凉皮30多，番茄面快50。没肉，小料不精贵，和街边摊一样。吃起来也相差无几。街边凉皮只卖8元。西贝凉皮里的黄瓜哪怕从美国进口，也不该卖出别人4倍的价格。都是家常菜，我上我也行的玩意儿，凭什么要那么高价？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;服务？除了热情点儿也没啥。菜量呢？30多的凉皮还不够一个人吃&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不美、不雅也吃不饱。究竟什么撑起了定价？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对不起，西贝没解释。按我推测，是实践出真知——有足够多的消费者愿意买单，他就敢这么定价。一个愿宰，一个愿挨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是愤慨情绪的根儿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他宰我，不加掩饰，不解释原因。宰完2刀还不够，拐我媳妇儿一起埋汰我&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受骗无处泄，怒向胆边生💢&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;说回罗老师&#34;&gt;说回罗老师&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;罗老师怼西贝的由头其实跟我一样。吃饭被宰，生气。抱怨两句，人之常情。但也不知是由于经济下行，让大家对无理高价更敏感；还是罗老师自个流量就是高；亦或挨西贝宰的人太多，老罗刚好把话说进了他们心坎。总之，互联网燥起来了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好巧不巧，西贝最近正筹备上市。正是既要口碑又要利润的时候。老板可能怕舆论失控，影响到上市进程。为求自保，反驳了老罗一嘴。还开放厨房参观，自证清白&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老板显然不懂互联网。本来他要不回应可能舆论两天就过去了。他一还嘴，好家伙，羊入虎口。送罗永浩上分&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人老罗是吃流量饭的。他很敏感地抓住机会，收集材料，编排流程。甚至都顾不上找专业拍摄设备，一波脱口秀直播，上热搜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实罗永浩不是第一个讨论西贝定价问题的人。很多人都讨论过，大家也都明白他定价那么贵，其实就是有人愿意买单。但前人都言尽于此。再往下说就不合适了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要么说消费者都是傻逼，冤大头。要么劝大家抵制西贝，逼他降价。前者骂人，后者断财路。都是找死行为&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗永浩不同，他为一碟醋，包了一盘饺子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整场直播核心其实只有2分钟：西贝东西就那么回事儿，不值价&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;aid=115192264397445&amp;bvid=BV1MnpVzdEiF&amp;cid=25860445522&amp;p=1&amp;autoplay=0&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; height=&#34;400px&#34; width=&#34;800px&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;但却花了40分钟拿预制菜编了个故事：“亲爱的消费者们，你们被资本做局啦！你们接受西贝高定价是被骗啦，以为他们菜是现炒的。其实他们是预制菜，跟路边摊没区别。资本家太坏啦”&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;aid=115193388468394&amp;bvid=BV1WUp5zxErV&amp;cid=32343985410&amp;p=1&amp;autoplay=0&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; height=&#34;400px&#34; width=&#34;800px&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;非常巧妙。西贝的高定价是商家和消费者共同造就的，市场经济使然。但罗永浩把消费者从“大傻子”巧妙地转化成了“受害者”。大家立刻就愿意承认自己被宰的事实&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的。我媳妇儿虽然被宰，但她本能的不愿承认。既然西贝能生存，存在即合理。她就可以随便找个理由反对我。她不是在真论事儿，而是在自我保护&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果较真儿论，老罗直播中的指责也不全对。例如一些视频片段展示的原材料其实没问题。很多肉经过腌制，在低温环境确实可以保存很久。包装上标识的配料也是安全的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保质期久不等于食材差。预加工菜也不等于黑科技。食品加工流程简单不代表有隐患。食材不是非从市场买，才安全美味&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但很遗憾，那是场脱口秀，是带动观众情绪的表演，不能较真儿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老罗在锤子创业失败后，靠直播带货还债。从那时起他就吃流量饭。虽说前几年也提过要再创业，做AR/VR。但看眼巴前形势，AR/VR热潮都过去了。他大概也放弃做梦，回去忙活脱口秀。可能以后长期做这行了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于西贝闹剧的结尾嘛，以 &lt;a href=&#34;https://www.ithome.com/0/883/011.htm&#34;&gt;一纸道歉&lt;/a&gt; 完结。整改细则如下&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;西贝所有使用大豆油烹调的菜品，调整为使用非转基因大豆油。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;儿童餐吃光光牛肉焖饭牛肉酱，调整为门店现炒。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;儿童餐牛肉饼，调整为门店现做牛肉饼。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;儿童餐鳕鱼条，调整为门店原切大黄鱼现炸现烤。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;烤羊肉串，调整为在门店现切、现串、现烤。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;猪排烩酸菜中猪排半成品，调整为生排骨，在门店现炒。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;酥皮肉夹馍卤肉，调整为生肉在门店现卤。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;手撕椒麻鸡，调整为生鸡在门店现煮。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;燕麦小米粥中的金瓜泥，调整为门店现熬小米粥，加入新鲜金瓜片熬制。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;耐人寻味的是，细则中没有一条提到降价。一阵唇齿交锋后，核心问题并没改变。罗老师喜提一波流量，鸣金收兵&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;资本的局做啥样了&#34;&gt;资本的局，做啥样了？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;开头夸罗永浩，咋临结尾变味儿了？合着西贝老罗都不是好人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对，这俩都不是善茬&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西贝定价贵，宰客被骂，活该。但他做预制菜没问题。老罗拿预制菜说事儿，是借坡下驴，哄观众。不图办事儿，图流量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倘若跳出这次纷争，纯聊预制菜，它其实利大于弊。一则中央厨房生产，经监管部门认证，相对安全。二则配方经过反复验证，基本不受厨师心情影响，口味差不到哪儿去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三则预制菜是经济最优解 (划重点！)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们把目光放宽，看一组2025年9月15日餐饮业市场数据&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;2024年，餐饮业平均利润不到15%，17%商家微利或亏损，22%净利率超过15%&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;72%商家营业年限不足5年，40%未满3年&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成本45%是原材料，22%人力，10%运营杂费，8%租金&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;自疫情以来，餐饮业闭店率维持在30%以上。2024最高为60%&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;2022年至2024年，客单价逐年下降: 43.2 -&amp;gt; 42.6 -&amp;gt; 39.8&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;餐饮业很难，一年比一年难&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闭店率30%是什么概念？作为对比，同期美国餐饮业闭店率不到30%，日本不到20%&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区别在哪儿？我国以中小商户为主，日美以大连锁为主。前者是“烟火气”，后者是预制菜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒也不是说小商户完全没出路。但必须认清，名利双收的店是凤毛麟角 (光注册在案的餐饮门店就有800万以上)。大部分没出名的只能咬牙赚点辛苦钱。啥时候能红看运气。啥时候倒闭也看运气&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，拿预制菜开连锁，发财几率要高得多&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>烤生蚝🦪</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/oysters_grilled/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 16:01:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/oysters_grilled/</guid>
      <description>&lt;p&gt;可能是到了生蚝丰收的季节，菜市场卖20元8个，大个头新鲜生蚝。晚餐紧急战略调整，吃烤生蚝！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前参考网上教程加工，不是很成功，我自己琢磨了一套方案&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先提一个知识点：生蚝无论个头大小，壳都硬，很难生掰。靠工具都难，更别提徒手。因此，省事儿的办法是连壳冷水下锅，大火煮开转小火，前后共计煮5分钟即可。到这儿蚝肉已经熟了，壳也松开了，拿菜刀刀背敲开壳，切掉蚌的部分&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实蘸酱就可以吃了，跟&lt;strong&gt;烤&lt;/strong&gt;一点关系没有&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蚌肉如果粘糊的话可以先洗洗再上桌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🤡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，非要进化到蒜蓉烤生蚝形态也不是不行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先准备蒜蓉酱。为确保蒜蓉能完全覆盖每个生蚝，要准备致死量的蒜。一个大生蚝大约要配半颗蒜。做酱推荐用微波炉，比炒锅简单。蒜蓉倒碗里，用油浸没。能吃辣的加小米椒或辣椒粉，送微波炉高火加热1分钟。端出来，加生抽、盐、糖、蚝油。比例4:1:1:1勺。蚝油可以不加 (你猜它为啥叫蚝油)。再微波炉高火1分钟。就可得到金灿灿的蒜蓉酱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑到后续蒜蓉酱还要烤，这时候金灿灿的蒜蓉烤完会有点泛黑。不影响吃，仅欠美观。介意的话可以适当把上面的两个1分钟都缩减到30秒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就简单了，用蒜蓉酱铺满生蚝。进烤箱200度烤15分钟。大功告成&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些教程里会推荐先给生蚝铺一层粉丝，再铺蒜蓉酱，会得到蒜蓉粉丝生蚝，三重快乐。但我不推荐粉丝。粉丝如果没浸满油酱，烤完会特硬，滋味不升反降，破坏体验。而要想达到完美效果，粉丝要不多不少刚好铺进生蚝，然后再铺满酱，这比没想象中那么简单。粉丝经过前夜浸水，会变得很有弹性。我完全没法把它禁锢在生蚝狭窄的贝壳里，多少都会岔出去一点。等考完后，浸油的粉丝有多好吃，岔出去的分支就有多难嚼。那叫一个硌牙。一来一去还费事儿，索性省略粉丝&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术部分就说完了，碎嘴两句。论口味，蒜蓉好吃；论功效，水煮略胜。但如果要我选，还得是蒜蓉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;水煮虽说省事儿，但有个大毛病：一旦放凉，蚝肉的腥气酱都遮不住。如果一锅煮10个，吃的多半没凉的快。但蒜蓉不一样，烤制过的蚝肉水分少，凉的慢。而且蒜蓉进一步去腥后，即便放凉吃也不腻&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>再挑战汉堡</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/burge_v2/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2025 11:11:37 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/burge_v2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前写过&lt;a href=&#34;../burger_cooknote&#34;&gt;汉堡失败笔记&lt;/a&gt;。但我还是好这口，不死心。重整旗鼓，冲锋！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丑话在前，自制汉堡性价比很低，不如直接麦当劳安格斯。我爱麦当劳&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;材料&#34;&gt;材料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;汉堡肉4块: 30元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黄油汉堡胚4块: 13元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;培根6片: 13元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黄洋葱2颗: 6元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生菜3根: 3元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;芝士片1袋: 8元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;烧烤酱: 8元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黄油: 5元&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黑胡椒和盐: 一撮。汉堡肉可能附带，就不计费了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;总记86元。考虑到只有肉和胚会全用上，剩下食材用不完，大概一个汉堡的材料成本21元 (86/4=21.5)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦当劳的麦金卡安格斯四件套36元，真香&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;做法&#34;&gt;做法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这版本比较简单。起手一样，用两张厨房纸将汉堡肉包裹起来，放置一旁，吸掉表面血水&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先煎汉堡胚。煎的时候切一小片洋葱，随意剁碎，用剪面包剩的黄油顺便炒一炒洋葱碎。掰一片生菜，过自来水，合洋葱拿汉堡胚一夹。素的部分完成&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来处理小荤培根片。锅里不用放油，培根自己会出油。一片培根煎到微焦，剪两半，组装进汉堡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后是大荤，汉堡灵魂牛肉饼。锅里抹点黄油，汉堡肉下锅，两面粘油，中小火慢煎。撒黑胡椒和盐，拿小锤从肉饼中心给它慢慢摁扁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，要用小锤。肉饼结实，一般的硅胶铲摁到变形肉饼都纹丝不动。用锤摁的时候不要有心理负担，上劲儿！如果不压扁，即使肉饼两面煎到糊，中心的肉还可能不熟。压肉最差结果无非就是肉饼散架。无妨，散装熟肉也比完整的生肉强&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺利压扁的话，煎到两面熏黑，肉饼就熟了。关火，浇上烧烤酱，放一片芝士在肉饼上，等余热融化芝士&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后铲出肉饼，合体！🤛🤖🤜&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;吃后感&#34;&gt;吃后感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;容我更正一下开头的评价，自制汉堡虽然费事儿，但操作得当确实吃起来更胜一筹。一则用料足。两片培根，足量酱汁，微脆、泛着黄油香的胚和洋葱，还有完全不吝啬的生菜。边角料就多出一倍。搭配外焦里嫩的牛肉饼。一口咬下，先是酥脆的口感，接着是绵密的肉汁与融化的芝士在口中蔓延开来。每一口咀嚼都体验丰富。脆，但不简单是脆，是洋葱、生菜、培根和肉饼不同口感的脆。香味也很丰富，奶香，麦香，肉香，还有生菜化解油腻的清爽&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了散架的肉饼卖相差点，其余部分无可指摘。从进厨房到组装完毕，半小时就够。早餐备一个汉堡，从中间切一半，和娃一同分享。还挺得意的&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>突然能理解直播的价值</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/thoughts_of_live_streaming/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 10:01:03 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/thoughts_of_live_streaming/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前些天听&lt;a href=&#34;https://www.gcores.com/radios/195696&#34;&gt;机核节目&lt;/a&gt;的时候，认识了主讲萝琅老师。年轻貌美，学识渊博，谈吐风趣，让我印象深刻。一看她简介，还是位B站UP主。于是转去看了几次直播&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直播内容是大脸展示颜值，聊天，跟历史没一点关系……而且她上传的视频也是如此&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很失望。原本想看美女讲欧洲史，结果只有美女。倒不是说美女不好，但毕竟现在是2025年，美女直播陪聊就跟沙县小吃一样，海了去了。为什么不做差异化，放弃优势呢？学富五车，侃侃而谈的知识分子美女岂不更吸引人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来也巧，两条后赶上她直播分享心路历程，讲思考如何创收，策划直播内容。我有生以来第一次发了条弹幕：“想看萝老师讲历史”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萝老师还真直播回答我：“讲历史可以啊，但你愿意为之付出多少呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是乎，我送了20朵小红花&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，收获了主播的一声谢谢&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘿！你别说，还真有跟漂亮小姑娘聊天的意思。挺带劲儿的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两句话的功夫，我理解了为什么有人爱看直播: &lt;strong&gt;提供情绪价值&lt;/strong&gt;。陈一发说主播的核心价值是陪伴，小岛秀夫说人渴望与他人连接。说的都是一回事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“与他人连接”是刚需，无论心理层面还是其他层面。但现实中很多人不得其门而入，这在当下社会很普遍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以我为例，青春期时不善言辞，自卑，长得还丑，简直是刻板印象宅男的写照。那会儿我只能和少数几位同性别朋友相处，没有一丝异性缘，却绕不开对异性的渴望。倘若那时的我能天天看“颜值主播”，很有可能会沉迷其中。当然，也可能会沉迷二游。这俩为躁动青年提供的价很类似&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;没门槛&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正反馈直接、快速&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鼓励消费，且提供足够深度&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;玩二游充值648抽卡，给主播打赏充200元月卡。在我看来区别不大&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要知道，在现实中，人即便花钱，也不一定能和异性建立情感连接。这事在线下不能有价有市，灰色。投资回报率低，还容易被坑。反观直播，明码实价，童叟无欺。打赏完主播聊两句，人家要是会来事儿，能美死金主&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此也有人把主播形容为艺人，我认为是贴切的，而且是偶像艺人，结婚都得悄咪咪，不能被粉丝知道的那种。我也明白了为什么她们要遮掩情感关系，毕竟让粉丝幻想破灭确实会伤人心。万一主播自己没有其他才艺，转换赛道，比如不靠颜值改打游戏之类，经济收入也会受影响。于情于理都不合适&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这算不算时代悲歌？我不认为。无论古今中外，人们都向往情感连接。当今世界人口数有史以来最多，接受信息的渠道纷繁复杂，性格千奇百怪是自然而然的。无论出于什么理由，总有人会缺少情感寄托。他们花点钱，和偶像主播唠个嗑，可靠，负责。我实在不能说是件坏事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想通这道理后，我大概能猜到萝老师为何不直播讲历史——“学史”不是大众看直播的重点诉求，情感价值才是。而准备一堂能引人入胜的历史课成本太高，连教案都没有。相比之下，纯聊天更具性价比，更容易长久&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过最后的最后，我还是觉得萝老师应该尝试“美少女讲历史”，想想就觉得太有吸引力了。如果不适合做直播，机核的付费节目也是一条出路。以“作品”形式输出内容，定价付费。这条路上限不如直播，但下限却高。更好的是，作品一旦输出，就不用主播再费心打理，可以长期创收。和直播注重短期回报的套路可以互补。万一哪天东边不亮西边亮了呢？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>被 百亿补贴•ROG 扇了大耳贴</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/buy_rog_story/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2025 11:24:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/buy_rog_story/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;祸起&#34;&gt;祸起&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;去年10月，淘宝百亿补贴的 ROG Ally售价降到了3600。这价格还不买！我果断出击 —— 反手就被ROG和淘宝一套组合拳扇了大嘴巴子。扇得我陀螺般旋转，泥塘里打滚&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买前我琢磨过。耳闻拼多多百亿补贴不靠谱，淘宝总该好点吧，毕竟物价贵。又有7天无理由退货，我还是88VIP&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思来想去，优势在我，冲！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后咣当就掉坑里了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机器11月6日寄到。大晚上我沐浴更衣，焚香奏乐。拆盒！开机！连网！激活！更新系统！安装游戏！起飞！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……等会儿，怎么左肩键没反应？咔咔咔……（一顿猛按还是没反应）。坏菜了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时我还临危不乱，寻思会不会是游戏有bug (已经失去部分理智)？搜几个测试手柄键位的网站试试，好家伙，每个网站都控诉左肩键凉了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的心也跟着凉了半截&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但此时气馁为时善早。我还没签收商品！还有“7天无理由退款”呢！万能的淘宝啊，考验优越性的时候到了！打开换货申请单，仔细描述缺陷，附截图，录视频，提交！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等到第二天立马……商家拒绝了我的申请，理由是产品已激活，影响二次销售，需买家提供第三方检测报告，证明有质量问题才可以退换&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我……你他……淘宝…… 理智在流失，说好的7天无理由退货呢？大哥，我还只是选择换货，没退款，这么够意思了还不知足吗？那就休怪我无情！哼！投诉卖家！要求平台客服介入！我不信凭这么确凿的证据，凭我尊贵的88VIP身份，还治不了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还真治不了你……淘宝小二两通电话打完，说服不了卖家，让我去开检测报告&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理智见底，抓耳挠腮，上蹿下跳。为什么？说好的无理由呢？我给理由反而还不好使了？专挑老实人欺负？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;普法插播&#34;&gt;普法插播&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;购物经历先按下不表，根据&lt;a href=&#34;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/2020-11/03/content_5557118.htm&#34;&gt;《网络购买商品七日无理由退货暂行办法》&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;第二章 不适用退货的商品范围和商品完好标准&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第六条  下列商品不适用七日无理由退货规定：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）在线下载或者消费者拆封的音像制品、计算机软件等数字化商品；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七条  下列性质的商品经消费者在购买时确认，可以不适用七日无理由退货规定：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）一经激活或者试用后价值贬损较大的商品；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;因此，商家拒绝退换已激活的PC (ROG Ally本质也是PC) 是合法的。电商平台无权强制要求商家接收退换。此类商品的详情页一般都有一块文字详细描述了“激活后不支持无理由退换货”，只不过提醒得不醒目&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;拉锯战&#34;&gt;拉锯战&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;回到11月7日的经历。虽然心情沮丧，但颓是不能解决问题的。东西是真有毛病，完全没法将就，只能想办法出检测报告了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客服告诉我2个选择：1. 自己找线下ROG售后点检测；2. 自费邮寄给商家，由商家代找售后。我不信任商家，而且邮寄耗时长。如果事情拖延超过7天，可能更难处理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一不做二不休，我7日当晚下班就去了离家最近的ROG授权店。刚进门老板殷勤招呼，一听我想开检测报告，立马变脸，甩了一句：只服务本店消费的客户，检测报告您自个儿跑去吧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我发誓将来绝不去他家花一分钱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11月8日中午，我没吃饭，趁午休开车直奔售后店。售后小哥接受了检测委托，让我等1-2小时。当时我心里还乐：不错啊，下午都省得请假，开车出击果然高效&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我从早上11:30等到了下午15:30，终究还是请了半天假……期间每次问小哥，他都说“快了，再等半小时”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，漫长的煎熬等待换回了检测报告：&lt;strong&gt;确认左肩键有故障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我上传报告，联系小二，这次我要申请退款！小二欣然同意&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两2小时后，我收到了商家回复:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;报告写的很清楚，软件问题，恢复系统就可以了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;淘宝客服也来电劝我，“要不考虑采纳按商家的建议，试试恢复系统？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我差点一口老血喷出来&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二阶段&#34;&gt;二阶段&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先我承认自己大意了，检测报告的描述部分是手写的。售后虽然口头承认有故障，但没提“他判断是软件问题”，却写进了报告。报告的文字潦草，我懒得看，疏忽大意留了空子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但回到问题本身，这不是文字游戏。故障确凿，既然是出场新机，有质量问题，非买家造成损坏，就符合退货条件，我有权依法维护权益&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，卖家说的“恢复系统”方案不可行。我在收货当晚就试过了。更新系统，更新BIOS等固件版本，软重启，断电重启我都试过，没用。就算我恢复出厂设置，按键一时可用了，怎么确保它将来哪天不会又出毛病？届时过了7天退货期，找谁维权？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，也是我最无法忍受的是，维权过程中和淘宝客服多次沟通，反复确认我只要提供检测报告，淘宝一定能维护消费者合法权益。但到头来还是偏袒商家，太心寒&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;苟延残喘&#34;&gt;苟延残喘&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;事情的结尾不复杂，我言辞拒绝妥协。坚持必须退货退款。11月8日提交检测报告后，我和客服进行了4天拉锯战。客服于11月12日妥协，发起商家举证。后又经历8天扯皮，商家于11月20日同意换货（注意，不是退货退款）。我是真想要这机器，于是接受提案，寄回商品。11月23日，新机器寄到，检测无误。事毕。共耗时15天&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rog-ally检测插播&#34;&gt;ROG Ally检测插播&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;🙋提问：如何在不激活Windows 11的情况下检测ROG Ally的按键是否正常？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👨‍🔬答：首次开机，在WIFI页面打住，先别连热点。在页面下把所有键挨个试一遍。一旦联网，Windows 11会自动激活。而且Windows 11不激活没法进系统。因此WIFI页面是激活前唯一机会。此页面下，手柄按钮都映射了鼠标/键盘的某个按键，例如右摇杆映射鼠标移动，肩键映射鼠标滚轮上/下滚动。所有按键可测&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙋‍♀️又问：为什么不信任卖家代找售后做检测？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👩‍🔬答：可能被坑。多年前室友曾有遭遇。他当年京东买了一台联想笔记本，收到时发现掌托部分明显鼓包 (触摸板两旁白板)。须知笔记本最易发热的部分就是掌托，新机鼓包自然不敢怠慢，申请换货。京东客服也要求必须送第三方检测，出报告，才能找商家换货。室友心想新机鼓包相当明显，身正不怕影斜，听信客服邮寄送检。结果大跌眼镜，检测报告说笔记本质量正常，没问题。几番沟通无果，室友只能含泪收下那台鼓得不成样的笔记本 (从那以后我不在京东购物了)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;劫后寻思&#34;&gt;劫后寻思&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;经历是糟糕的，反思是沉重的。整个过程中我不认为自己有任何不当行为。第一时间收货、验货，发现问题立刻维权。硬挑刺儿的话，我没料到 “Win掌机激活后不可无理由退货”。但这不值得愧疚&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>从关岳庙说开去</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/guanyue_temple_quanzhou/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 10:35:42 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/guanyue_temple_quanzhou/</guid>
      <description>&lt;p&gt;春节去泉州旅游，路经关岳庙。庙内外人山人海，熙熙攘攘。可能是为了维持秩序，广播循环播报着：“请游客信众文明进香。泉州通淮关岳庙&lt;strong&gt;董事会&lt;/strong&gt;祝大家新春快乐”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等会儿！关岳庙我懂，董事会我也懂。但这俩连一块儿，咋就不懂了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着排队给关老爷磕头、往功德箱里赞功德的人群。我寻思他们的认知可能是这样的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/guanyue_temple/guanyue_thought_1.png#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上庙子的运营逻辑可能是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/guanyue_temple/guanyue_thought_2.png#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从唯物主义角度也可以理解。关老爷收香火，消业障。但功德箱里的票子总得有人管吧？攒满了，不让人继续塞也不合适。老爷是圣人，俗世的东西他不看，留给俗人处理便是&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……这套屁话我自己读着都恶心🤮&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信往功德箱投钱的人知道钱最终会落到庙子的人口袋。但他们仍然慷慨，应该是希望捐献的钱被用来帮助庙子，例如维护基础设施、改善道士生活、举办活动、布施或传道&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我推测，如果一个机构需要成立董事会，那他掌控的资金数应该远超这些“基础开销”，并且以资本主义的意识形态运营&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受好奇心驱使，我搜了一下“泉州通淮关岳庙董事会”，确实能查到注册信息。早在1998年就注册了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/guanyue_temple/aiqicha_guanyue_temple.jpg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然经营状态写着“注销”，但公司实际应该还在运营，毕竟还广播送祝福呢。那有没可能是庙广播念错了公司名？有可能，但不重要，毕竟“泉州通淮关岳庙”注册了不止一家公司…… 这就不展开了。光注册公司不够，人家还紧跟时代步伐，申请专利，广结善缘 —— &lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1756695051725912068&#34;&gt;《关岳庙已申请电子烧金炉专利 泉州关岳庙回应扫码烧金最低28元》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业化相当成熟得令人发指&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然走市场经济路子了，很自然冒出的下一个问题就是：庙子的营收和流水有多少？答案是：&lt;strong&gt;不知道&lt;/strong&gt;。很遗憾，关岳庙关联的都是非上市公司，没公开财报。只能从侧面了解。根据中国新网的报道 &lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1823213197448065516&#34;&gt;《福建泉州非遗盛宴引八方游客 春节客流量创新高》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2025年春节假期，泉州市累计接待游客1011.59万人次；旅游总花费100.96亿元人民币；泉州古城客流量163万人次&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;关岳庙地处古城核心地段，又是著名景点，大部分古城游客都会经过。100亿元其中肯定有一部分关岳庙的贡献。但具体多少，我不知道&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;统计准不准我也不知道。例如德箱的钱可能没记入“旅游花费”。按我理解功德箱不比零售业，是个黑盒。信众投多少钱，庙子收多少，没有凭据可查，没有第三方佐证。上不上税两说。哪怕报税时数字有误，也无从查起，更别提统计了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那有没其他类似的案例可以参考呢？或者说，有没其他类似的“公司”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺着这思路一查，好家伙，有！少林寺、普陀山都是公司化运营。峨眉山和九华山甚至上市了！我迫不及待地查了九华山财报，结果却有点失望。根据 &lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1814151296294634869&#34;&gt;《九华旅游三季报数据》&lt;/a&gt; 显示，这公司主营酒店、旅游、地产。看不到宗教相关收入&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而少林寺就有看头多了。虽然没上市，但他有足够多的新闻和注册公司。结合公司经营业务范围，我觉得下图有一定可信度&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://oss1.tripvivid.com/ueditor/image/1458477132560.jpg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://oss1.tripvivid.com/ueditor/image/1458477092576.jpg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你问这些公司经营的业务是不是跟少林寺有关？我会说是。但你问是不是都跟行善积德有关？我说大多都不是。例如著书，完全可以找现成出版社，自己单办一个出版社显然过了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说的“过了”是指动机超出了宗教范畴。著书传道，弘扬佛法，不过分。办出版社不一样，他要聘用职员，要管盈亏。出版社必须有稳定现金流，管员工五险一金。效益不好出版社可以裁员，要付钱赔偿。员工不满意还可以劳动仲裁。总之办出版社是个纯商业的事儿，随缘不了一点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难道这又是一曲现代悲歌？资本主义又一次扭曲了人性原本的质朴？还真不是。北大论文 &lt;a href=&#34;https://fem.pku.edu.cn/docs/20190528102757135146.pdf&#34;&gt;《佛教信仰、商业信用与制度变迁》&lt;/a&gt; 提到从古至今宗教在金融发展史上都起着至关重要的作用。无论佛教、基督教或伊斯兰教，无论国内还是国外都如此。敦煌净土寺当年可是放高利贷的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起机核老白说过&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;若施主听不进佛法，老衲也略通一些拳脚&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://img2.baidu.com/it/u=2851839293,1991074483&amp;fm=253&amp;fmt=auto&amp;app=138&amp;f=JPEG?w=600&amp;h=450#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于古代宗教的金融故事有论文可读，不再赘述&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只能说读了一通后，对寺庙的刻板映像变了。原来我以为寺庙只是礼佛场所，是世俗外的净土，或至少是受俗世影响最小的地方。我相信大部分人也跟我有相同刻板映像，才相信寺庙，去那儿积德。但经济繁荣会不可避免地为寺庙注入远超“刚需”的资源。寺庙利用资源又必须借助市场。一旦入市，路就不能按佛陀的意思走了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱需滚，人莫停。道无尽&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他相关文章:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_14266816&#34;&gt;只会念佛的寺庙，不是好风投&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://news.qq.com/rain/a/20230814A04AVW00&#34;&gt;寺庙文旅赛道火爆，普通寺庙如何掌握商业密码？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tripvivid.com/7405.html&#34;&gt;中国的寺庙品牌是如何营销的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_23538488&#34;&gt;一座名寺如何带动地方经济活力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://m.thepaper.cn/baijiahao_17179865&#34;&gt;金融之最：寺库，中国最早的典当机构&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>二四年，岁末，碎念</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/end_of_2024/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 10:57:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/end_of_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每年到十一二月就不写东西了，回想起来还是由于忙。忙的是年末工作？好像不对。我工作不随项目，没有“冲刺”期。忙的是生活？也没有。忙着玩儿游戏？……倒确实没少玩。非要解释，只能说有好多“更有趣”的事儿想做，写字儿可以再“缓缓”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俩月间工作上接了些“有意义”的活儿，干着挺充实。双11前买了台ROG掌机，重返steam！一得空就狂玩掌机，甚至PS5都很少打开。而且染上了文体两开花的毛病，游泳、乒乓、篮球、太极拳，多少都沾点。还狠狠沉迷了《绝区零》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题外话，相比《黑神话》没得年度游戏，《绝区零》没得最佳手游更令我失望&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么一回想吧，其实想说的话还挺多。想写ROG是今年最令我欢喜的物件儿，还有买它时的曲折经历；想写为何我能爱上广受诟病的《绝区零》；想写在ROG上玩的各种RPG maker游戏。想写今年游戏总结，胡言乱语一通&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉每段都能单开一篇，而且能写不少。但……还是那话，有那么大段时间写字儿，为啥不去打游戏呢？🤡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;帐就先欠着吧，有空再叙&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>迷失重庆</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/lost_in_chongqing/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 09:10:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/lost_in_chongqing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“再也不想来重庆了”。此话是肺腑之言，是被国庆汹涌的人潮从肺腑里挤出来的感言&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据&lt;a href=&#34;https://new.qq.com/rain/a/20241005A00CE900&#34;&gt;央广网&lt;/a&gt;报道，9月30日至10月3日渝中区累计接待游客533.7万人。是什么概念？杭州的常住人口只有1200万，其中还包含了建德、淳安等市。&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%AD%E5%B7%9E%E5%B8%82/200167?fr=ge_ala&#34;&gt;杭州&lt;/a&gt;占地1.7万平方千米，而&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%B8%9D%E4%B8%AD%E5%8C%BA/2531227?fromModule=lemma_inlink&#34;&gt;渝中区&lt;/a&gt;是23平方千米&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫人口密度？什么叫人口密度！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到重庆，媳妇儿带我去的第一个景点是重医附二医院。医院二楼两座架在22层楼高空的吊桥堪称奇观。但成群的游客不会影响医院的运作吗？一楼可是急诊，堵了咋办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/chongqing/IMG_4818.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能我是杞人忧天，这座城市和它的居民或许已经被旅游业“规训”得很好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;街边无尽的小吃店、醒目的景点路标、悬挂“我在重庆”LED灯的路灯、老道的景区员工、充沛的警力……恐怕都是被人潮反复冲刷后留下的痕迹&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这座城市本身就是个巨型景区，旅客自踏入就进入了名为“重庆”的游乐场&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/chongqing/IMG_6942.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tjj.cq.gov.cn/zwgk_233/fdzdgknr/tjxx/sjzl_55471/jdsj_55474/202408/P020240809370883326972.pdf&#34;&gt;《重庆统计局2024年6月报告》&lt;/a&gt;显示，1-5月服务业增长突出。生活相关的文化、体育和娱乐业，居民服务和其他服务业贡献突出。从分区域看，主城区营业收入占全市93.5%&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/tjxx/202409/t20240902_955010.html&#34;&gt;《2024年第二季度全国旅行社统计调查报告》&lt;/a&gt;显示，“国内旅游接待人数排名”中重庆排第6。但排在它前面的5个是省 (浙、鄂、苏、湘、粤)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://whlyw.cq.gov.cn/wlzx_221/sjfb/202404/t20240425_13156888.html&#34;&gt;《2023年重庆市旅游业统计公报》&lt;/a&gt;显示旅游业占GDP比重4%&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但按我理解，旅游带动的餐饮和零售消费不算“旅游业”收入。“旅游”对重庆的GDP贡献不止4%，可能超过7%&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;称重庆一声“旅游城市”应该不过分&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/chongqing/IMG_6860.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然旅游是累，但踏上22层吊桥，或在层叠错综的楼宇间摸索时，我能理解重庆为何吸引人。它凝固1990年的繁华，融入现代化的时尚，美得很独特。这里的房子很高，二三十层的大楼林林总总。建筑年龄显然超过20年。往昔不比今时，那会儿在半山腰建高楼造价不菲。可见山城当年繁华。但千禧年后，随着经济结构快速变化，沿海城市率先崛起。随之而来的政策倾斜，人口迁移，使山城光彩略显暗淡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但她没有放弃，一直在适应，在改变，而后破茧成蝶。诚然下浩里老楼已人去楼空，但‌树下音乐会、艺术雅集、‌城野疗愈市集等让这条老街重获新生。是的，&lt;strong&gt;“這很重慶”&lt;/strong&gt; ，是个与众不同的奇妙去处&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/chongqing/IMG_6784.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/chongqing/IMG_6882.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要不……下次有机会再来一趟？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>高中清晨的闹铃</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/high_school_ringtone/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2024 07:16:31 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/high_school_ringtone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我高中时过了2年住校生活。每天早上6点半，宿舍喇叭会准时放闹铃。不知道其他学校是否如此，我们高中的闹铃是歌曲串烧。歌单不知道是谁定的。有2首给我留下了印象&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=80% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=255667&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;br/&gt;
    &lt;font color=gray size=2&gt;胆小鬼&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=80% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=85541&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;br/&gt;
    &lt;font color=gray size=2&gt;城市泪痕&lt;/font&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;说来惭愧，那会儿不咋听歌。这两首我头一次听就是在学校清晨的闹铃。那会儿的广播杂音多，听不清歌词。《城市泪痕》我是在近二十年后才搜到了原曲。袁娟都改名袁娅维重现火了一把。唏嘘光阴荏苒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，能记住这两首歌的主要原因还是好听，杂音都盖不住的好听&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当听到熟悉的旋律，脑海里都会浮现出往昔画面。上铺的室友神采奕奕地猴窜下来，摇醒宁死不起的我。起床在我，如舍身取义，万般痛苦。但苦味已经被时光冲逝，留下的只有室友灿烂的笑容和柔软的日光&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中的生活辛苦，每天都要榨干脑力和精力。甚至为了课间补觉，不惜憋一泡45分钟的尿。倘若当年没有身边那些可爱的同学，高中给我留下的回忆不会美好&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢他们，感谢有缘相遇，带给我朝阳般的青春&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>牛油果三明治</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/avocado_sandwich/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 17:27:15 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/avocado_sandwich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;材料:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;牛油果: 1颗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小番茄: 1-2颗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吐司或任意适合夹馅的面包: 1个&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洋葱: 一点末 (可选)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;佐料: 生抽、黑胡椒&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;拿大汤勺把牛油果捣成泥，小番茄和洋葱切丁，导入少许生抽和黑胡椒，混匀。夹入面包，上桌。操作毫无难度&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就这么简单的食谱我第一次做居然翻车了！食谱源自b站: &lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1hr4y197rU/?spm_id_from=333.999.0.0&#34;&gt;《适合手残党的一周三明治计划，一夹一抹，我想边跑边吃》&lt;/a&gt;。我头回做的时候没有关注各食材的配比，混了半颗大番茄，半颗洋葱，半颗柠檬，一把香菜。还是用吐司包括，吃起来犹如一坨……还是稀的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;番茄渗水太多，一下就浸透吐司，搞得一手黏腻。香菜味儿太冲，一口咬多了根本尝不出其他食材的味道。偶尔运气好咬到的香菜不多，尝出来的也只有洋葱味儿。至于牛油果？只起到了黏合剂作用，还粘不牢🤮&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次尝试时我痛定思痛。1颗牛油果只搭1颗小番茄和1圈洋葱（切成丁）。生抽和黑胡椒下得也很克制。效果令人满意。牛油果虽然还是没啥味道，但绵密的口感配上透出淡淡的咸鲜，一点不腻。偶尔混入的番茄和洋葱丁丰富和口感，味觉上又不喧兵夺主，相隔宜章，恰到好处&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事后回味，我感觉这份食谱的核心是&lt;strong&gt;牛油果和生抽&lt;/strong&gt;。最懒人的版本应该是把牛油果切片，淋少许酱油，夹面包直接塞嘴&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>黄焖鸡</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/chicken_braised_in_brown_sauce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 08:44:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/chicken_braised_in_brown_sauce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我也是吃饱了撑的，“黄焖鸡”的英文翻译来源&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NDIzNjA5Mg==&amp;amp;mid=2654038680&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=34722d98388a22c9e9177492bfe79f29&amp;amp;chksm=8b94764bbce3ff5d0518bda1d30dcf649b0d5c821d9bd01dfe0f19ea5f88d17701e00e043da8&amp;amp;scene=27&#34;&gt;《“黄焖鸡米饭”英文怎么说？可不是“jimmy fan！”》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;材料&#34;&gt;材料&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;鸡腿肉: 4人2腿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土豆: 1颗中个头或2颗小个头&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洋葱: 半个&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青椒: 1个&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;干香菇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蒜、姜&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;步骤&#34;&gt;步骤&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;整个过程大约70分钟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先给肉去腥。鸡腿肉洗净切块，刀不行或单纯就懒的可以让店家帮忙切。肉放入&lt;strong&gt;冷水&lt;/strong&gt;中，加生姜、料酒，浸泡10分钟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去腥后的肉加调料腌制30分钟: 2勺黄豆酱，1勺生抽&amp;amp;老抽&amp;amp;蚝油，八角，蒜，姜，一点盐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起锅烧油，把肉和料一股脑倒进去。中火煎至鸡皮微焦。泡开的香菇和香菇水一起倒入锅，炖煮15分钟。导入切丁土豆，继续炖15分钟。开盖加入青椒和洋葱，煮2分钟，撒上葱花，完成。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原理分析&#34;&gt;原理分析&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;做法主要参考结合了2段B站视频:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1yF411V722/?share_source=copy_web&amp;amp;vd_source=24b9548cc4159506bc478709fee25105&#34;&gt;《鸡的十种经典吃法，只有吃鸡这件事上我不认输》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV18F41127in/?share_source=copy_web&amp;amp;vd_source=24b9548cc4159506bc478709fee25105&#34;&gt;《不洗碗系列 黄焖鸡哦！》&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;冷水去腥的方法看起来有理有据，而且操作简单，采纳。将所有酱料和鸡肉混在一起腌制更能入味，而且操作简单，采纳。鸡肉和香菇水都是一股脑下锅，单纯是因为操纵简单，我就想这么干。土豆、青椒、洋葱、葱花其实都是辅料，多放卖相好，少放也不影响吃。鉴于操作简单，采纳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关键词就是“简单”，“一股脑”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要提醒的是，鸡肉不同与猪/牛肉，不经炖。请勿故意延长炖煮时间，否则会烂。同理，土豆炖久了也容易糊，所以我选择只炖15分钟。想吃糊土豆的话可以和香菇一起下锅，炖上30分钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我头一次做的时候，把鸡肉炖了45分钟，还老早放入了腐竹。炖完那一坨糊糊，可谓悲壮&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>小米随手吸尘器清不掉网易云音乐的广告</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/bad_mi_nemusic_exp/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 14:29:14 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/bad_mi_nemusic_exp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近有俩东西伤了我的心。一是小米吸尘器，负心汉长这样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/vacuum_cleaner/mi_vacuum_cleaner.webp#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看他，眉清目秀，清新脱俗，我是一见倾心。但碍于他200多块钱的身价，一时间没舍得下手。这种只看不买的“单相思”状态持续了数月之久，终于在2021年12月我心一横，接着上头的血压，一拍大腿将他抱回了家&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年保修期过去几天后，他坏了。充电半小时，吸气二十秒。充8小时呢？对不起还是二十秒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实证明，冲动是魔鬼。买之前我在淘宝上就看人有提到这问题，但当年选择视而不见&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/vacuum_cleaner/mi_comment.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带提一下，此图截于2023年2月，我看到的电池故障评论是两年前的另一条。因此算上我自个儿至少地球上有3个人着了小米的道儿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我还是不死心。他实在长得太好看了，于是我硬着头皮带他去了售后店&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我：“师傅，这吸尘器电池坏了，您给看看能修吗？多少钱？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;师傅摆弄了一下，“不好意思呢亲，这款产品是一体成型，只换不退的哦”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那……那……换要多少钱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“换电机和电池160元。这边建议您上京东买新的哦，我们家正好搞活动，这款现在只要190”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（我把涌到嘴里的一口鲜血强咽下去）“假设……假设我花160换了，能质保多久？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“最多3个月哦亲”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新机器一年内就用了5次，一过保修期就坏了。换机160暂且不说，换完只保修3个月是啥原理？换个别人用坏的？年抛改季抛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（让我心情平复5秒钟…………………………）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二位伤我心的是泰勒-斯威夫特，和网易云音乐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/vacuum_cleaner/taylor_swift.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看她……我就是不想看她……打开app看泰勒5秒，app从后台切前台看泰勒5秒，解锁屏幕看泰勒5秒。I Need To Calm Down&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买黑胶会员就是冲着免广告。截止到去年，会员权益里写一直都写着会员可以免广告。但今年2月，突然间，云音乐拿泰勒糊满了我的手机屏幕。起初我以为是程序bug，或着运营失误，没在意。但等啊等，不仅跳广告的频率没降，而且各路牛鬼蛇神都来了。不堪其扰的我看了一眼会员权益，发现它变了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/vacuum_cleaner/vip_right.jpeg#center&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;措辞非常委婉。广告该怎么弹还弹，但概率从100%降到了99% 。堪称史诗级鸡肋削弱。云音乐的广告是全屏的，以牺牲操作连贯性，破坏体验为代价换取商业利益。这类广告最近连只顾赚钱不怕骂的电商app 都不咋用了，反而被一个音乐app拾遗，令人意外&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我猜广告一定很赚钱吧，比订阅收入挣的多得多，才让他们被财迷了心窍，杀鸡取卵。但等看完他们家2月23日发布的&lt;a href=&#34;http://ir.music.163.com/sc/news_press_detail.php?id=118881&#34;&gt;2022财报&lt;/a&gt;，我更懵逼了。财报亮点的第一行写道&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;来自在线音乐服务的收入为37亿元人民币，与2021年的33亿元人民币相比增长了12.4%。增长的主要原因是来自会员订阅收入的大幅增长&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;增长主要来自订阅收入&lt;/strong&gt; ，这么看我这类黑胶会员应该是他们的大金主啊。反而是“广告”二字在财报里就没出现过。那么到底广告能给云音乐带来多少利润？&lt;a href=&#34;https://www.donews.com/article/detail/5120/50882.html&#34;&gt;《为不到1%的收入而背负用户流失的压力，网易云音乐值得吗？》&lt;/a&gt; 中提到&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2022年中报显示，网易云音乐上半年在线音乐服务收入17.84亿元，其中会员订阅收入14.65亿元，其余的广告服务及版权运营服务共计收入3.19亿元，占在线音乐服务收入的17.88%，而在线音乐服务贡献了总营收的41.9%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我没看过年中报，但姑且相信donews的数据是真实的，那么 &lt;strong&gt;广告收入占总营收的 7%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是我某个概念弄错了，可能是我分析的方法不对，也可能财报就不该这么解读……但总之，我没找到一个理由，让我忍受没完没了的广告&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是时候说再见了，云村。相逢时难别……别别吧您呐&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>做3杯奶茶</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/milktea_hk_style/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 15:48:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/milktea_hk_style/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我家的玻璃杯250ml，做3杯奶茶的配料包括&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一块黑糖 (例如严选的原味黑糖)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100ml 黑白淡奶 (大约)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;川宁乌龙茶/锡兰红茶 茶包*3袋&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;600ml 开水&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;制作流程&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;把3袋茶包的纸标签🏷️剪掉，和黑糖一起下锅，下开水，盖锅盖泡15分钟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开最小火，煮20分钟，关火。大概煮到能闻到茶香后，再继续煮一会儿关火&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关火后别开锅盖，静置15分钟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;捞出茶包，如果包破口的话要过滤一下茶叶渣&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加黑白淡奶，具体量看个人口味。我通常加100ml左右&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这是我总结的奶茶做法，味道比较接近港式茶餐厅的丝袜奶茶。操作相对简单，没有拿滤网撞茶的步骤。所谓撞茶就是拿跟长筒丝袜一样长的滤网，反复用热水冲茶叶，据说可以最大程度冲出茶叶的香味。如果读者搜丝袜奶茶制作视频，大多都有撞茶。毕竟丝袜奶茶就是因撞茶而得名 (&lt;em&gt;长滤网经过浓茶反复重刷变成褐色，看起来很像丝袜&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我懒得弄，一则操作费劲，二则长滤网难清洁，除了做奶茶也没其他用途。因此我宁愿多花点时间浸泡茶叶，实际效果也差不多&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于配料我试过几种替换，效果都不理想&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能用红糖替代黑糖。红糖不厚重，带腻，甜度有余苦味不足&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不能用鲜奶替代黑白淡奶。黑白淡奶是经过提纯的牛奶，奶茶醇厚的口感来源于此。用鲜奶口感不“醇”，这感觉比较抽象，但喝过就知道区别明显，是奶茶的灵魂。如果做出来的成品喝着不像店里卖的，不妨多加点黑白淡奶再尝尝&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茶包可以根据个人喜好选择，大部分教程都推荐锡兰红茶，但我偏爱乌龙茶，香&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>抹茶拿铁制作小记</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/matcha_latte/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 17:11:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/matcha_latte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我喝不了咖啡，哪怕一包速溶雀巢都能让我尿频，狂上厕所，并且第二天口腔溃疡。于是当我想去星巴克装逼的时候抹茶拿铁就成了不二之选。能做热饮，量大管饱，一点不影响晚上睡眠。随着时间推移，我自然而然地 (因为抠门)想，能不能自制抹茶拿铁？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开淘宝，搜索抹茶粉，那结果……令人寒心。即便用鲜奶配优质抹茶粉，一杯抹茶拿铁的成本也不到8元，星巴克直接卖我30多！？人家果然卖的还是逼格啊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果只求味道，不求口感的话，抹茶拿铁制作起来非常简单。以200ml为例&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;准备100ml鲜奶，加热到温。烧100ml开水，兑到温奶里，加2g抹茶粉、3g白糖，搅匀收工。跟泡速溶就没啥区别&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想稍微讲究点呢，可以先打茶: 准备一个独立碗，以把抹茶粉(2g)、白糖(3g)勺里面。加 80ºC 水(100ml)后用茶筅打匀。然后兑温奶。打茶可以让茶汤更均匀。80ºC的水温能保留绿茶最好的风味&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果还想再进一步，追求奶泡。可以买一个电动打泡器，先把温奶打出泡后倒在茶汤上面。不嫌土的话，也可以随便找个密闭容器，例如空矿泉水瓶，把温奶倒里面猛摇，也能成奶泡。奶泡就是让奶和容器充分融合，利用奶的脂肪包裹住气泡不会立刻溶解形成。只要能让空气混进奶里，手段不限。电动打泡器的价值在于可以打出比较均匀的奶泡，装逼效果也更好&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>淘iPhone小记</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/buy_iphone_on_tb/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 17:12:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/buy_iphone_on_tb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;3年前我在淘宝买了台 iPhone XR，前几周开始抽风。电池在几分钟内会从满电咔嚓掉到底，然后关机。朋友之前的iPhone也出过类似问题，我没多想，猜iPhone电池品控不行，索性买台新机，老机器二手回收得了。到闲鱼上给老手机一股价，好家伙！能卖1300元，着实给我一大惊喜。想着 “嘿！iPhone就是保值！”，立马预约师傅上门收机。等隔天师傅上门拿老机器一顿摆弄……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老iPhone XR以 &lt;strong&gt;266&lt;/strong&gt; 被回收。挺惊的，但一点都不喜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;师傅解释老手机被 &lt;strong&gt;人工扩过内存&lt;/strong&gt;，毛病多，不值钱。补充一下前情提要，老 iPhone XR 是3年前在淘宝上买的，号称日版256G，价格比苹果旗舰店便宜了1000左右。虽然我懂电子产品一分价钱一分货的道理，但那可是1000块钱啊！省这么多钱还讲啥道理！当时两眼一闭直接就下手了。现在回想起来这手机能抗过3年才出毛病也算幸运了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓 &lt;strong&gt;人工扩过内存&lt;/strong&gt; 指机器被商家拆过，替换存储卡。我这老手机的确是日版的，但出厂内存只有64G，商家拆机改成256G后再卖。咱可以说商家改装手艺差，也可以埋冤iPhone可维修性低。但总之被拆过的iPhone会有些莫名其妙的问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃一堑长一智，我向工程师请教了一番选购iPhone经验&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;验货必备序列号和imei&#34;&gt;验货必备——序列号和IMEI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;想检验买到的iPhone是否靠谱，要先学会查序列号和IMEI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;查序列号比较简单，&lt;em&gt;设置 -&amp;gt; 通用 -&amp;gt; 关于本机&lt;/em&gt; ，即可找到&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IMEI全称国际移动设备识别码（International Mobile Equipment Identity），打开 &lt;em&gt;电话&lt;/em&gt; ，用 &lt;em&gt;拨号键盘&lt;/em&gt; 输入 *&lt;em&gt;#06#&lt;/em&gt; ，可以看到。截屏后利用文字识别功能可以复制到备忘录&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;最省心也最贵行货&#34;&gt;最省心也最贵——行货&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;买正经国行除了钱贵，没啥其他毛病 (对我而已这是最大的毛病)。检验国行机非常简单，苹果官方 &lt;em&gt;查看保障状态&lt;/em&gt;: &lt;a href=&#34;https://checkcoverage.apple.com/&#34;&gt;https://checkcoverage.apple.com/&lt;/a&gt; 。在网页上输入手机序列号。正常情况下保修期是手机激活日期后的一年。一年保修就是官方品质保证，通俗易懂&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;便宜点的选择渠道机&#34;&gt;便宜点的选择——渠道机&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;也叫BS机，资源机。详情参考 数码盖饭老师的这篇&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1718089151101422135&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单说，就是渠道商 (富士康或Bright Star) 提供的机器。这些机器 &lt;strong&gt;没有官方质保&lt;/strong&gt;，良莠不齐。好的有官方预备的换货机，跟行货无异，差也有生产过程中的瑕疵品。但价格比行货 &lt;strong&gt;便宜近千元&lt;/strong&gt;，商家一般也支持7天无理由退货。对自己运气有信心又愿意花心思检验的朋友可以尝试&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辨别渠道机不难，网上搜 &amp;ldquo;iphone imei activation date&amp;rdquo; 之类的关键字能查到很多免费鉴别的第三方网站。国内也有微信公众号提供此类服务，不过要钱的居多&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提供一个样例参考，打开 &lt;a href=&#34;https://iunlocker.com/check_imei.php&#34;&gt;https://iunlocker.com/check_imei.php&lt;/a&gt; ，输入手机序列号，即可看到如下信息&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/buy_iphone/2023-01-31_11-17.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公众号上查到的信息类似&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://kyzy540.github.io/img/buy_iphone/IMG_1375.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重点关注3项&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;手机颜色和存储容量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;激活日期 (Estimated Expiration Date)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保修状态 (Estimated Purchase Date)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;激活日期 &lt;strong&gt;1978&lt;/strong&gt; 年，说明这是台渠道机。但如果手机的颜色和存储容量符合预期，机身没使用痕迹，至少说明没有被拆过机。试用几天系统也没异样，可以考虑留着正经用&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>牛肉汉堡制作小记</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/burger_cooknote/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 08:57:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/burger_cooknote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;家里买了汉堡肉，于是尝试自制汉堡包。目前为止尝试了3次，失败了3次，还挺让我泄气的。不过好歹在这几次失败中总结了一些经验，写下来算给自个人留个备忘录。等下次工起勇气再次尝试的时候希望能做的更好吧&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;制作步骤&#34;&gt;制作步骤&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;备忘先从制作前的准备开始，需要的材料包括: 汉堡肉 (废话)，番茄，洋葱，蒜，芝士片 (推荐用2片)，黑胡椒酱，黄油，吐司或汉堡面包，包菜 (可选)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佐料需要盐和黑胡椒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说明一下，家里买的汉堡肉是纯牛肉。从袋里硬取容易散，最好用剪刀把口子剪开点再轻轻取出&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一步-处理食材&#34;&gt;第一步 处理食材&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;取2张厨房吸水纸，来回吸2遍汉堡肉的血水。切2片洋葱和番茄。切2瓣蒜。切一片黄油。吐司放烤箱，180度烤10分钟。准备就绪&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二步-煎汉堡馅儿&#34;&gt;第二步 煎汉堡馅儿&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;起锅，下黄油化开。汉堡肉、洋葱和蒜一起下锅煎。洋葱剪到泛黄就可以捞出。汉堡肉剪微熟 (变色且边缘有点泛黑)后翻面&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉堡肉两面都微熟后拿铲压扁，撒盐和黑胡椒。煎到微焦后抹上黑胡椒酱。转小火，放上芝士。等芝士软后用铲子把汉堡肉贴锅边架起，静置一会儿滤油&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三步-组成汉堡&#34;&gt;第三步 组成汉堡&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这步就没啥，洋葱片、番茄片和汉堡往吐司里一夹就得了。料多怕撒的话可以考虑用汉堡纸或烤箱纸包一下: 正方形的纸对折成三角形，沿汉堡中间展开，左右先包，底侧后包&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;心得&#34;&gt;心得&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先说上述步骤的操作缘由。由于汉堡肉是纯牛肉，所以血水多，有肉腥味。很多步骤都是为了去腥。蒜和洋葱很明显，就是在煎的过程中帮助去腥。厨房纸也是为了相同目的。如果不用厨房纸吸血水，等肉压平煎开锅里就会有很多油水，跟汤一样。所以得提前吸掉一部分&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我尝试过按赛百味的方式、洋葱不下锅，直接夹着生吃，不太好。一是肉腥味重，二是生洋葱呛，又不够香&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;压扁汉堡肉是有必要的。不压扁的话容易外焦里生，不均匀。但肉不易一下锅就压扁，那样容易散。得先煎一会儿，等微熟、基本定型后再压就不容易散。顺带一提，汉堡肉越晚压越紧实，我更喜欢紧实点的。不过压的时候有点费劲就是了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吐司要烤，烤过的吐司表面微脆，不会被汉堡肉里残留的油脂浸透，否则不好吃，握着也容易弄脏手。我估计汉堡面包没这问题，可以不烤，但没实践过。附近面包店不卖这东西&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说不足的部分吧。第一个问题不大，就是熟洋葱捞出来要领拿一个容器装，有点麻烦。第二个问题是我掌握不好撒盐和胡椒的量。我要么放少了缺点滋味，要么放多了猴咸。只能继续探索尝试了&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>卧谈</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/talk_with_2y_boy/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jul 2018 11:18:26 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/talk_with_2y_boy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;娃2岁了，刚学话。他有两大兴趣爱好: 妈妈和公交车。困的时候要妈妈，醒的时候要公交车&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;困的时候要妈妈这好理解。小孩儿嘛，要跟妈妈睡。至于公交车……为父也不是很懂。但我知道如果他想妈妈又不可得时，聊公交车很合适。投其所好，化解尴尬，增加父子情感，堪称高情商聊天的实践典范。文章虽然篇幅很短，对话实际持续了大约半小时。而且隔三岔五就要来一回&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;把拔(爸爸)&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A——&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;拱矫彻(公交车)&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;要坐公交车是不是？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;细(是)——&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;没有坐公交车，已经10点了，公交车都下班了&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;把拔……妈妈&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;哦，要找妈妈是不是？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;细——&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;妈妈是不是在外面洗衣服？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;细——&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;那我们等妈妈回来好不好啊？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;耗喔(好哦)&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;嗯，你好乖咯&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;妈妈&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;我们等妈妈回来好不好？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;耗喔&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;你又好乖咯&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;妈妈&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;我们等妈妈回来好不好？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;耗喔&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;你又好乖咯&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>对“非重点”高中的另一番见解</title>
      <link>https://kyzy540.github.io/post/normal_highschool_thoughts/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 17:49:06 +0800</pubDate>
      <guid>https://kyzy540.github.io/post/normal_highschool_thoughts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看了一篇文章讲3流高中，感觉跟我的经历大相径庭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/27296175&#34;&gt;无缘高考：学生厌学、老师开店，“非重点”高中的夜与雾&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的高中生活是在一所县级市的3流学校度过的。掏心窝地说，那是很快乐的3年时光。不仅结识了许多肝胆相照的朋友，还正儿八经地念了3年书，考上了大学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在已走上职场，能理解上面文章中3流学校老师面临现状的失落和无奈。但还是想从另一个角度解析一下文中提到的几个问题。不是为了反驳作者，也不是抬杠，只是觉得如果能换个角度看问题，或许原本不可理喻的事情，就能显得合乎情理&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;家长是不是只想让学校帮忙看孩子&#34;&gt;家长是不是只想让学校帮忙看孩子?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有时候，是的。可问题是，如果孩子厌学，明显&amp;quot;无缘高考&amp;quot;，为什么家长不让他跟家呆着，反而送去念高中？再不济念职高学个一技之长也好，何苦&amp;quot;奔着高考&amp;quot;白白浪费3年？看起来孩子受苦，老师受累，家长自己还落得一个不负责任的名声。其中的缘由我也是当年听同桌说起才知晓&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实大部分家长都是盼着孩子能学好，但终究有些孩子在学业方面力不从心。这些家长在9年义务教育后，必须为孩子在有限的选项中寻求相对更优的出路&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家境不好的，可能让孩子放弃学业，回家帮干活，或打点零工补贴家用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家境中等的，可能让孩子上职高，学一技伴身&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家境殷实的，可能让孩子出国留学。寄希望国外相对开发的教学方式能让孩子重回正轨(念书)。再不济也算增长见识，丰富阅历&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而那部分家境中等偏上又不富有的，往往会让孩子上普通高中或民办高中。&lt;strong&gt;敲黑板！重点来了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上高中的理由是什么呢？参加高考自然是理由之一。虽然家长和孩子已经清醒地认识到学业上的不足，但还是愿意再试一试的，万一开窍了呢？上不了名牌大学，上个普通大学也不错，好歹有个文凭。如果学不出成绩也无妨，安安稳稳过完3年就是个成年人了。毕业后家里找个门道安排安排，生计总归不愁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为啥要在高中里安稳过3年？因为县城的道上太乱。黄赌毒并非纸上谈兵，群殴械斗的血腥程度不亚于美国电影。我有一次大白天走在小巷，看到一个头上挂彩的年青人捂着伤臂，坡着脚跑路，被一群抄着钢管的家伙在后面追着打&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家长能放心把孩子放家里游手好闲吗？正值青春叛逆期的小伙子在家无所事事，往往就出门学坏了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;县城的职高也不算太平。我听说过有人吸毒，还有包车拉人去别的学校打群架&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比而言，高中的学生坏不到哪儿去。上课睡觉、看小说，跟械斗比起来简直可以说是清新脱俗了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用我同桌他爸的嘱咐总结就是：“你上高中能念书就念。念不了别捣乱，别学坏就行”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;厌学的学生没自尊心&#34;&gt;厌学的学生没自尊心?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我当年就厌学，特别讨厌数学。最差考过30多分，高中3年里小测大考全算上也鲜有及格的时候&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我有自尊心。无论对待何人，别拿人家的自尊心说事儿，这是道德问题。有的老师仗势，以&amp;quot;激将法&amp;quot;为名辱骂学生是不对的。侮辱和激将间有明确的分界线，即便为人师也不应该越界&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说回厌学。包括自己在内，我认识的厌学人士不少，原因更是五花八门。总的来说，厌学更像是生理问题，而不是心态不端正。单凭言传身教不一定能解决问题。这里仅举2个例子给读者品品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个例子是我自己。我对数字与生俱来的不敏感，天生算数慢。每次解算术题时，我都觉得自己脑袋像陷入一片泥沼，那些数字就在泥沼里来回搅拌。最后脑袋艰难地从中捞出一坨粘稠物，算是自己也不知道对错的答案&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小学一二年级算数简单，我还能通过掰手指和死记硬背应付考试 (硬背就是把3+4+7=14当99乘法表那样背下来，考试出习题里的原题才用的上)。但到高年级我力不从心了。上初中后数学全面崩盘。到高中，我已经自暴自弃，做数学选择题通常只用佛系解答法：随缘选&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我妈老教导我，数学算的慢更该多练习，熟能生巧，于是丢给我一堆算术习题册，还是那种没有任何简便算法，让人硬算的题。我当年真的是边哭边做的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而并没有什么卵用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而后我妈寻思应该是教育方法不对，自己和学校老师的教法可能不够科学，于是花钱请名师辅导&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而并没有什么卵用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来我妈看着屡创新低成绩单，愤怒地抄起了家伙……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而并没有什么卵用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于，当她看到我惨淡的中考数学成绩时，释然了。从此对我的数学成绩再不抱任何期望&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自那之后我俩的关系亲近了不少&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说说我一高中同学。他厌学英语，每堂英语课都睡觉。有天晚自习聊天，他跟我讲其实自己很想好好学英语，但是每次一翻开英语书就犯困，眼皮重千斤，完全没办法。他说这话时，那种有心无力的感受都写到了脸上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完这些，也想给老师们一个建议：别总把厌学看成&amp;quot;缺乏主观能动性&amp;quot;。试着把它当一个生理状态看待。可以试着改变，但力度不要太猛。改变不了也别勉强，顺其自然&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我认识的民办学校老师&#34;&gt;我认识的民办学校老师&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我不在教育体系内，不敢妄加评判。只讲讲我高中老师的事迹，做个参照&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我高中所有任课老师都很随和，3年里没有师生冲突&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英语老师：大伙英语水平不好，英语老师会反复讲解语法和知识点。重复度有多高呢？一个知识点昨天讲过，今天评试卷又碰到了，她就原封不动再讲一边，语调都不带改的。她课上很少提问，也不管睡觉的学生。我不能说她的教学方法好，但在这样的环境里我认为这样教最合理。大伙基础不好，讲复杂了没用，不如反复教基础。不听课的无妨，听课的学生反复听了，多少能记着点。也算是英材施教&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理老师：班里大部分人物理学不好，但却有个别拔尖的，那种拿到校外比赛都不虚的拔尖。物理老师会为这些尖子生开小灶，课外免费辅导，教一些难题解法。平时上课时他也不管睡觉的学生，但如果有人聊天上了兴头，嘹亮了，他就面带微笑、轻声地、一字一顿地说“XX咯，讲话大声咯”。物理老师岁数大，他那样讲话就像爷爷教育刚学话的孙子，很慈祥，很可爱，往往会引得班里一阵欢笑，被点名的同学也就识相地收声了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这些老师们并非没有指标和奖金压力。但他们大多通过跳槽来解决这个问题。我毕业后，大部分任课老师都离职了。许多我再也没见过，偶尔回想起来，很是想念&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
